<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A TEI publication of the Babylonian Talmud tractate Makkot from Sefaria</title>
            <editor>
               <persName corresp="ref.xml#HL">Hayim Lapin</persName>
            </editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="http://erabbinica.org">eRabbinica Digital Mishnah Project</publisher>
            <publisher ref="give-me-a-url">Sofer Mahir</publisher>
            <pubPlace>Meyerhoff Center for Jewish Studies</pubPlace>
            <address>
               <addrLine>4141 Susqehanna Hall</addrLine>
               <addrLine>University of Maryland</addrLine>
               <addrLine>College Park, MD</addrLine>
            </address>
            <idno type="local">ref-b.04.05</idno>
            <pubPlace>College Park, MD USA</pubPlace>
            <availability status="restricted">
               <p>This work is copyright Hayim lapin and Daniel Stoekl ben Ezra and licensed under a
                    <ref target="http://creativecommons.org/licensesby/4.0//">Creative Commons
                        Attribution International 4.0 License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2023-06-18</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Derived from <ref target="https://www.sefaria.org/Makkot">Sefaria text</ref> (wholly?) incorporating Steinzaltz edition. </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <segmentation>
               <p>Retains sub-folio divisions.</p>
               <p>Omits Mishnah.</p>
               <p>Outer div[@unit='order'] corresponds to Mishnah/Talmud order/seder.</p>
               <p>Inner div[@unit='tractate'] corresponds to tractate/massekhet.</p>
               <p>ab corresponds to folo of the Vilna edition</p>
               <p>milestones mark chapter beginnings and sub-folio segments</p>
            </segmentation>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="order" xml:id="ref-b.04">
            <div type="tractate" xml:id="ref-b.04.05">
               <ab xml:id="ref-b.04.05.2a" n="04.05.2a">
                  <milestone n="01" xml:id="ref-b.04.05.01" unit="chapter"/>
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2a.3"
                             n="04.05.01.2a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.2a-label-2"
                         n="04.05.01.2a-label-2"
                         type="talmud"/>הא כיצד אין העדים נעשים זוממין מיבעי ליה ועוד מדקתני לקמן אבל אמרו להם היאך אתם מעידין שהרי באותו היום אתם הייתם עמנו במקום פלוני הרי אלו זוממין<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2a.4"
                             n="04.05.01.2a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנא התם קאי כל הזוממין מקדימין לאותה מיתה חוץ מזוממי בת כהן ובועלה שאין מקדימין לאותה מיתה אלא למיתה אחרת<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2a.5"
                             n="04.05.01.2a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ויש עדים זוממין אחרים שאין עושין בהן דין הזמה כל עיקר אלא מלקות ארבעים כיצד מעידין אנו באיש פלוני שהוא בן גרושה או בן חלוצה אין אומרים יעשה זה בן גרושה או בן חלוצה תחתיו אלא לוקה את הארבעים<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2a.6"
                             n="04.05.01.2a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מנהני מילי א״ר יהושע בן לוי דאמר קרא ועשיתם לו כאשר זמם לו ולא לזרעו וליפסלוהו לדידיה ולא ליפסלו לזרעיה בעינן כאשר זמם לעשות וליכא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2a.7"
                             n="04.05.01.2a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בר פדא אומר ק״ו ומה המחלל אינו מתחלל הבא לחלל ולא חילל אינו דין שלא יתחלל מתקיף לה רבינא אם כן בטלת תורת עדים זוממין</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.2b" n="04.05.2b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.1"
                             n="04.05.01.2b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומה הסוקל אינו נסקל הבא לסקול ולא סקל אינו דין שלא יסקל אלא מחוורתא כדשנינן מעיקרא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.2"
                             n="04.05.01.2b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מעידין אנו באיש פלוני שהוא חייב גלות כו׳ מנא הני מילי אמר ר״ל דאמר קרא הוא ינוס אל אחת הערים הוא ולא זוממין<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.3"
                             n="04.05.01.2b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ר׳ יוחנן אומר ק״ו ומה הוא שעשה מעשה במזיד אינו גולה הן שלא עשו מעשה במזיד אינו דין שלא יגלו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.4"
                             n="04.05.01.2b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והיא נותנת הוא שעשה מעשה במזיד לא ליגלי כי היכי דלא תיהוי ליה כפרה הן שלא עשו מעשה במזיד נמי ליגלו כי היכי דליהוי להו כפרה אלא מחוורתא כדרל<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.5"
                             n="04.05.01.2b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר עולא רמז לעדים זוממין מן התורה מנין רמז לעדים זוממין והא כתיב ועשיתם לו כאשר זמם אלא רמז לעדים זוממין שלוקין מן התורה מנין דכתיב והצדיקו את הצדיק והרשיעו את הרשע והיה אם בן הכות הרשע משום והצדיקו את הצדיק והרשיעו את הרשע והיה אם בן הכות הרשע<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.6"
                             n="04.05.01.2b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא עדים שהרשיעו את הצדיק ואתו עדים אחריני והצדיקו את הצדיק דמעיקרא ושוינהו להני רשעים והיה אם בן הכות הרשע<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.7"
                             n="04.05.01.2b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ותיפוק ליה מלא תענה משום דהוי לאו שאין בו מעשה וכל לאו שאין בו מעשה אין לוקין עליו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.8"
                             n="04.05.01.2b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תר ד׳ דברים נאמרו בעדים זוממין אין נעשין בן גרושה ובן חלוצה ואין גולין לערי מקלט ואין משלמין את הכופר ואין נמכרין בעבד עברי משום ר״ע אמרו אף אין משלמין ע״פ עצמן<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.9"
                             n="04.05.01.2b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אין נעשין בן גרושה ובן חלוצה כדאמרן ואין גולין לערי מקלט כדאמרן ואין משלמין את הכופר קסברי כופרא כפרה והני לאו בני כפרה נינהו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.10"
                             n="04.05.01.2b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאן תנא כופרא כפרה אמר רב חסדא ר׳ ישמעאל בנו של ר׳ יוחנן בן ברוקה היא דתניא ונתן פדיון נפשו דמי ניזק רבי ישמעאל בנו של ר׳ יוחנן בן ברוקה אומר דמי מזיק מאי לאו בהא קא מיפלגי דמר סבר כופרא ממונא ומר סבר כופרא כפרה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.11"
                             n="04.05.01.2b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב פפא לא דכולי עלמא כופרא כפרה והכא בהא קא מיפלגי מר סבר בדניזק שיימינן ומר סבר בדמזיק שיימינן<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.12"
                             n="04.05.01.2b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי טעמייהו דרבנן נאמר השתה למטה ונאמר השתה למעלה מה להלן בדניזק אף כאן בדניזק<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.13"
                             n="04.05.01.2b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבי ישמעאל ונתן פדיון נפשו כתיב ורבנן אין פדיון נפשו כתיב מיהו כי שיימינן בדניזק שיימינן<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.14"
                             n="04.05.01.2b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואין נמכרין בעבד עברי סבר רב המנונא למימר ה״מ היכא דאית ליה לדידיה דמיגו דאיהו לא נזדבן אינהו נמי לא מיזדבנו אבל היכא דלית ליה לדידיה אע״ג דאית להו לדידהו מיזדבנו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.15"
                             n="04.05.01.2b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ולימרו ליה אי אנת הוה לך מי הוה מיזדבנת אנן נמי לא מיזדבנינן אלא סבר רב המנונא למימר ה״מ היכא דאית ליה או לדידיה או לדידהו אבל היכא דלית ליה לא לדידיה ולא לדידהו מזדבני א״ל רבא ונמכר בגנבתו אמר רחמנא בגנבתו ולא בזממו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.2b.16"
                             n="04.05.01.2b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>משום ר״ע אמרו וכו׳ מאי טעמא דר״ע קסבר קנסא הוא וקנס אין משלם ע״פ עצמו אמר רבה תדע שהרי לא עשו מעשה ונהרגים ומשלמין אמר רב נחמן תדע שהרי ממון ביד בעלים ומשלמים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.3a" n="04.05.3a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.1"
                             n="04.05.01.3a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי ניהו דלא עשו מעשה היינו דרבה אימא וכן אמר רנ<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.2"
                             n="04.05.01.3a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב יהודה אמר רב עד זומם משלם לפי חלקו מאי משלם לפי חלקו אילמא דהאי משלם פלגא והאי משלם פלגא תנינא משלשין בממון ואין משלשין במלקות<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.3"
                             n="04.05.01.3a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא כגון דאיתזום חד מינייהו דמשלם פלגא דידיה ומי משלם והא תניא אין עד זומם משלם ממון עד שיזומו שניהם<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.4"
                             n="04.05.01.3a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא באומר עדות שקר העדתי כל כמיניה כיון שהגיד שוב אינו חוזר ומגיד<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.5"
                             n="04.05.01.3a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא באומר העדנו והוזמנו בב״ד פלוני כמאן דלא כר״ע דאי כר״ע הא אמר אף אינו משלם ע״פ עצמו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.6"
                             n="04.05.01.3a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא באומר העדנו והוזמנו בב״ד פלוני וחוייבנו ממון<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.7"
                             n="04.05.01.3a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>סד אמינא כיון דלחבריה לא מצי מחייב ליה איהו נמי לא מיחייב קמל<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.10"
                             n="04.05.01.3a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.3a-label-2"
                         n="04.05.01.3a-label-2"
                         type="talmud"/>כיצד שמין אמר רב חסדא בבעל<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.11"
                             n="04.05.01.3a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רב נתן בר אושעיא אומר באשה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.12"
                             n="04.05.01.3a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב פפא באשה ובכתובתה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3a.15"
                             n="04.05.01.3a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.3a-label-4"
                         n="04.05.01.3a-label-4"
                         type="talmud"/>אמר רב יהודה אמר שמואל המלוה את חבירו לעשר שנים שביעית משמטתו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.3b" n="04.05.3b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.1"
                             n="04.05.01.3b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואעג דהשתא לא קרינן ביה לא יגוש סוף אתי לידי לא יגוש<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.2"
                             n="04.05.01.3b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתיב רב כהנא אומדים כמה אדם רוצה ליתן ויהיו אלף זוז בידו בין ליתן מכאן ועד ל׳ יום ובין ליתן מכאן ועד עשר שנים ואי אמרת שביעית משמטתו כולהו נמי בעי שלומי ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.3"
                             n="04.05.01.3b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא הב״ע במלוה על המשכון ובמוסר שטרותיו לב״ד דתנן המלוה על המשכון והמוסר שטרותיו לב״ד אין משמיטין<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.4"
                             n="04.05.01.3b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איכא דאמרי א״ר יהודה אמר שמואל המלוה את חבירו לעשר שנים אין שביעית משמטתו ואע״ג דאתי לידי לא יגוש השתא מיהא לא קרינן ביה לא יגוש<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.5"
                             n="04.05.01.3b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב כהנא אף אנן נמי תנינא אומדין כמה אדם רוצה ליתן ויהיו אלף זוז בידו בין ליתן מכאן ועד ל׳ יום ובין ליתן מכאן ועד עשר שנים ואי אמרת שביעית משמטתו כולהו נמי בעו שלומי ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.6"
                             n="04.05.01.3b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא הב״ע במלוה על המשכון ובמוסר שטרותיו לב״ד דתנן המלוה על המשכון והמוסר שטרותיו לב״ד אין משמיטין<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.7"
                             n="04.05.01.3b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואמר רב יהודה אמר שמואל האומר לחבירו ע״מ שלא תשמטני שביעית שביעית משמטת לימא קסבר שמואל מתנה על מה שכתוב בתורה הוא וכל המתנה על מה שכתוב בתורה תנאו בטל<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.8"
                             n="04.05.01.3b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והא איתמר האומר לחבירו על מנת שאין לך עלי אונאה רב אומר יש לו עליו אונאה ושמואל אומר אין לו עליו אונאה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.9"
                             n="04.05.01.3b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הא איתמר עלה אמר רב ענן לדידי מפרשא ליה מיניה דשמואל על מנת שאין לך עלי אונאה אין לו עליו אונאה על מנת שאין בו אונאה הרי יש בו אונאה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.10"
                             n="04.05.01.3b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הנ על מנת שלא תשמטני בשביעית אין שביעית משמטתו ע״מ שלא תשמטני שביעית שביעית משמטתו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.11"
                             n="04.05.01.3b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנא המלוה את חבירו סתם אינו רשאי לתובעו פחות מל׳ יום סבר רבה בר בר חנה קמיה דרב למימר ה״מ במלוה בשטר דלא עבד איניש דטרח דכתב שטר בציר מתלתין יומין אבל מלוה על פה לא אמר ליה רב הכי אמר חביבי אחד המלוה בשטר ואחד המלוה על פה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.12"
                             n="04.05.01.3b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תניא נמי הכי המלוה את חבירו סתם אינו רשאי לתובעו פחות משלשים יום אחד המלוה בשטר ואחד המלוה על פה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.13"
                             n="04.05.01.3b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ליה שמואל לרב מתנה לא תיתיב אכרעיך עד דמפרשת לה להא שמעתא מנא הא מילתא דאמור רבנן המלוה את חבירו סתם אינו רשאי לתובעו פחות מל׳ יום אחד המלוה בשטר ואחד המלוה על פה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.14"
                             n="04.05.01.3b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל דכתיב קרבה שנת השבע שנת השמטה ממשמע שנאמר קרבה שנת השבע איני יודע שהיא שנת שמטה אלא מה תלמוד לומר שנת השמטה לומר לך יש שמטה אחרת שהיא כזו ואיזו זו המלוה את חבירו סתם שאינו רשאי לתובעו בפחות משלשים יום דאמר מר שלשים יום בשנה חשוב שנה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.15"
                             n="04.05.01.3b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואמר רב יהודה אמר רב הפותח בית הצואר בשבת חייב חטאת מתקיף לה רב כהנא וכי מה בין זה למגופת חבית א״ל זה חבור וזה אינו חבור<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.16"
                             n="04.05.01.3b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואמר רב יהודה אמר רב שלשת לוגין מים שנפל לתוכן קורטוב של יין ומראיהן כמראה יין ונפלו למקוה לא פסלוהו מתקיף לה רב כהנא וכי מה בין זה למי צבע דתנן ר׳ יוסי אומר מי צבע פוסלין את המקוה בשלשת לוגין א״ל רבא התם מיא דצבעא מקרי הכא חמרא מזיגא מקרי<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.3b.17"
                             n="04.05.01.3b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והתני רבי חייא הורידו את המקוה אמר רבא לא קשיא הא רבי יוחנן בן נורי הא רבנן דתנן שלשת לוגין מים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.4a" n="04.05.4a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.1"
                             n="04.05.01.4a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>חסר קורטוב שנפל לתוכן קורטוב יין ומראיהן כמראה יין ונפלו למקוה לא פסלוהו וכן ג׳ לוגין מים חסר קורטוב שנפל לתוכן קורטוב חלב ומראיהן כמראה מים ונפלו למקוה לא פסלוהו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.2"
                             n="04.05.01.4a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ר׳ יוחנן בן נורי אומר הכל הולך אחר המראה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.3"
                             n="04.05.01.4a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הא מיבעיא בעי לה רב פפא דבעי רב פפא רב תני חסר קורטוב ברישא אבל שלשה לוגין לתנא קמא פסלי ואתא ר׳ יוחנן למימר הכל הולך אחר המראה ורב אומר כר׳ יוחנן בן נורי<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.4"
                             n="04.05.01.4a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>או דלמא רב לא תני חסר קורטוב ברישא ור׳ יוחנן בן נורי כי פליג אסיפא הוא דפליג<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.5"
                             n="04.05.01.4a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורב דאמר כדברי הכל<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.6"
                             n="04.05.01.4a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לרב פפא מיבעיא ליה לרבא פשיטא ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.7"
                             n="04.05.01.4a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב יוסף לא שמיעא לי הא שמעתא אמר ליה אביי את אמרת לה ניהלן והכי אמרת ניהלן דרב לא תני חסר קורטוב ברישא ורבי יוחנן אסיפא פליג ורב דאמר כדברי הכל<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.8"
                             n="04.05.01.4a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואמר רב יהודה אמר רב חבית מליאה מים שנפלה לים הגדול הטובל שם לא עלתה לו טבילה חיישינן לשלשה לוגין שלא יהו במקום אחד ודוקא לים הגדול דקאי וקיימא אבל נהרא בעלמא לא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.9"
                             n="04.05.01.4a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תניא נמי הכי חבית מליאה יין שנפלה לים הגדול הטובל שם לא עלתה לו טבילה חיישינן לשלשה לוגין שאובין שלא יהו במקום אחד וכן ככר של תרומה שנפל שם טמא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.10"
                             n="04.05.01.4a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי וכן מהו דתימא התם אוקי גברא אחזקיה הכא אוקי תרומה אחזקה קמל<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4a.12"
                             n="04.05.01.4a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.4a-label-2"
                         n="04.05.01.4a-label-2"
                         type="talmud"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.4b" n="04.05.4b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.1"
                             n="04.05.01.4b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בשלמא לרבנן כדי רשעתו כתיב משום רשעה אחת אתה מחייבו ואי אתה מחייבו משום שתי רשעיות אלא רבי מאיר מט<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.2"
                             n="04.05.01.4b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר עולא גמר ממוציא שם רע מה מוציא שם רע לוקה ומשלם אף כל לוקה ומשלם מה למוציא שם רע שכן קנס סבר לה כר׳ עקיבא דאמר עדים זוממין קנסא הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.3"
                             n="04.05.01.4b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איכא דמתני להא דעולא אהא דתניא לא תותירו ממנו עד בקר והנותר ממנו עד בקר וגו׳ בא הכתוב ליתן עשה אחר ל״ת לומר שאין לוקין עליו דברי ר׳ יהודה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.4"
                             n="04.05.01.4b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ר׳ עקיבא אומר לא מן השם הוא זה אלא משום דה״ל לאו שאין בו מעשה וכל לאו שאין בו מעשה אין לוקין עליו מכלל דר׳ יהודה סבר לאו שאין בו מעשה לוקין עליו מנא ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.5"
                             n="04.05.01.4b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר עולא גמר ממוציא שם רע מה מוציא שם רע לאו שאין בו מעשה לוקין עליו אף כל לאו שאין בו מעשה לוקין עליו מה למוציא שם רע שכן לוקה ומשלם<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.6"
                             n="04.05.01.4b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא אמר ריש לקיש גמר מעדים זוממין מה עדים זוממין לאו שאין בו מעשה לוקין עליו אף כל לאו שאין בו מעשה לוקין עליו מה לעדים זוממין שכן אין צריכין התראה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.7"
                             n="04.05.01.4b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מוציא שם רע יוכיח וחזר הדין לא ראי זה כראי זה ולא ראי זה כראי זה הצד השוה שבהן לאו שאין בו מעשה ולוקין עליו אף כל לאו שאין בו מעשה לוקין עליו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.8"
                             n="04.05.01.4b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מה להצד השוה שבהן שכן קנס הא לא קשיא רבי יהודה לא סבר לה כרבי עקיבא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.9"
                             n="04.05.01.4b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא מה להצד השוה שבהן שכן יש בהן צד חמור ורבי יהודה צד חמור לא פריך<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.10"
                             n="04.05.01.4b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבנן האי לא תענה ברעך עד שקר מאי דרשי ביה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.11"
                             n="04.05.01.4b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ההוא מיבעי ליה לאזהרה לעדים זוממין ורבי מאיר אזהרה לעדים זוממין מנא ליה אמר רבי ירמיה נפקא ליה מוהנשארים ישמעו ויראו ולא יוסיפו עוד<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.4b.12"
                             n="04.05.01.4b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבנן ההוא מיבעי ליה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.5a" n="04.05.5a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.1"
                             n="04.05.01.5a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>להכרזה ורבי מאיר הכרזה מישמעו ויראו נפקא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.3"
                             n="04.05.01.5a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.5a-label-2"
                         n="04.05.01.5a-label-2"
                         type="talmud"/>מנא ה״מ אמר אביי נאמר רשע בחייבי מלקיות ונאמר רשע בחייבי מיתות ב״ד מה להלן אין מיתה למחצה אף כאן אין מלקות למחצה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.4"
                             n="04.05.01.5a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבא אמר בעינן כאשר זמם לעשות לאחיו וליכא אי הכי ממון נמי ממון מצטרף מלקות לא מצטרף<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.8"
                             n="04.05.01.5a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.5a-label-4"
                         n="04.05.01.5a-label-4"
                         type="talmud"/>מנא הני מילי אמר רב אדא דאמר קרא והנה עד שקר העד שקר ענה עד שתשקר גופה של עדות<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.9"
                             n="04.05.01.5a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דבי ר׳ ישמעאל תנא לענות בו סרה עד שתסרה גופה של עדות<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.10"
                             n="04.05.01.5a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא באו שנים ואמרו במזרח בירה הרג פלוני את הנפש ובאו שנים ואמרו והלא במערב בירה עמנו הייתם חזינן אי כדקיימי במערב בירה מיחזא חזו למזרח בירה אין אלו זוממין ואם לאו הרי אלו זוממין<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.11"
                             n="04.05.01.5a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>פשיטא מהו דתימא ליחוש לנהורא בריא קמשמע לן<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.12"
                             n="04.05.01.5a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואמר רבא באו שנים ואמרו בסורא בצפרא בחד בשבתא הרג פלוני את הנפש ובאו שנים ואמרו בפניא בחד בשבתא עמנו הייתם בנהרדעא חזינן אי מצפרא לפניא מצי אזיל מסורא לנהרדעא לא הוו זוממין ואי לאו הוו זוממין<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.13"
                             n="04.05.01.5a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>פשיטא מהו דתימא ליחוש לגמלא פרחא קמל<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.14"
                             n="04.05.01.5a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואמר רבא באו שנים ואמרו בחד בשבתא הרג פלוני את הנפש ובאו שנים ואמרו עמנו הייתם בחד בשבתא אלא בתרי בשבתא הרג פלוני את הנפש ולא עוד אלא אפי׳ אמרו ערב שבת הרג פלוני את הנפש נהרגין דבעידנא דקא מסהדי גברא לאו בר קטלא הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.15"
                             n="04.05.01.5a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי קמ״ל תנינא לפיכך נמצאת אחת מהן זוממת הוא והן נהרגין והשניה פטורה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.16"
                             n="04.05.01.5a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>סיפא מה שאין כן בגמר דין איצטריכא ליה באו שנים ואמרו בחד בשבתא נגמר דינו של פלוני ובאו שנים ואמרו בחד בשבתא עמנו הייתם אלא בערב שבת נגמר דינו של פלוני ולא עוד אלא אפי׳ אמרו בתרי בשבתא נגמר דינו של פלוני אין אלו נהרגין דבעידנא דקא מסהדי גברא בר קטלא הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.17"
                             n="04.05.01.5a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וכן לענין תשלומי קנס<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.18"
                             n="04.05.01.5a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>באו שנים ואמרו בחד בשבתא גנב וטבח ומכר ובאו שנים ואמרו בחד בשבתא עמנו הייתם אלא בתרי בשבתא גנב וטבח ומכר משלמין ולא עוד אלא אפילו אמרו בערב שבת גנב וטבח ומכר משלמין דבעידנא דקא מסהדי גברא לאו בר תשלומין הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.19"
                             n="04.05.01.5a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>באו שנים ואמרו בחד בשבתא גנב וטבח ומכר ונגמר דינו ובאו שנים ואמרו בחד בשבתא עמנו הייתם אלא ערב שבת גנב וטבח ומכר ונגמר דינו ולא עוד אלא אפי׳ אמרו בחד בשבתא גנב וטבח ומכר ובתרי בשבתא נגמר דינו אין משלמין דבעידנא דקא מסהדי גברא בר תשלומין הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5a.20"
                             n="04.05.01.5a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי יהודה אומר איסטטית היא זו כו׳</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.5b" n="04.05.5b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.1"
                             n="04.05.01.5b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אי איסטטית היא זו אפי׳ כת ראשונה נמי לא אמר ר׳ אבהו שקדמו והרגו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.2"
                             n="04.05.01.5b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי דהוה הוה אלא אמר רבא הכי קאמר אם אינה אלא כת אחת נהרגת אי איכא טפי אין נהרגין הא בלבד קאמר קשיא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.3"
                             n="04.05.01.5b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ההיא איתתא דאתאי סהדי ואישתקור אייתי סהדי ואישתקור אזלה אייתי סהדי אחריני דלא אישתקור אמר ריש לקיש הוחזקה זו א״ל ר׳ אלעזר אם היא הוחזקה כל ישראל מי הוחזקו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.4"
                             n="04.05.01.5b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>זימנין הוו יתבי קמיה דרבי יוחנן אתא כי האי מעשה לקמייהו אמר ריש לקיש הוחזקה זו א״ל רבי יוחנן אם הוחזקה זו כל ישראל מי הוחזקו הדר חזיה לרבי אלעזר בישות אמר ליה שמעת מילי מבר נפחא ולא אמרת לי משמיה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.5"
                             n="04.05.01.5b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לימא ריש לקיש דאמר כרבי יהודה ורבי יוחנן דאמר כרבנן<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.6"
                             n="04.05.01.5b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר לך ריש לקיש אנא דאמרי לך אפי׳ לרבנן עד כאן לא קא אמרי רבנן התם דליכא דקא מהדר אבל הכא איכא הא דקא מהדרא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.7"
                             n="04.05.01.5b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבי יוחנן אמר לך אנא דאמרי אפי׳ לרבי יהודה עד כאן לא קאמר רבי יהודה התם דאמרינן אטו כולי עלמא גבי הני הוו קיימי אבל הכא הני ידעי בסהדותא והני לא ידעי בסהדותא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.10"
                             n="04.05.01.5b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.5b-label-2"
                         n="04.05.01.5b-label-2"
                         type="talmud"/>תנא בריבי אומר לא הרגו נהרגין הרגו אין נהרגין אמר אביו בני לאו קל וחומר הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.11"
                             n="04.05.01.5b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר לו לימדתנו רבינו שאין עונשין מן הדין דתניא איש אשר יקח את אחותו בת אביו או בת אמו אין לי אלא בת אביו שלא בת אמו ובת אמו שלא בת אביו בת אמו ובת אביו מנין ת״ל ערות אחותו גילה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.12"
                             n="04.05.01.5b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>עד שלא יאמר יש לי בדין אם ענש על בת אביו שלא בת אמו ובת אמו שלא בת אביו בת אביו ובת אמו לא כל שכן הא למדת שאין עונשין מן הדין<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.13"
                             n="04.05.01.5b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>עונש שמענו אזהרה מנין תלמוד לומר ערות אחותך בת אביך או בת אמך אין לי אלא בת אביו שלא בת אמו ובת אמו שלא בת אביו בת אביו ובת אמו מנין תלמוד לומר ערות בת אשת אביך מולדת אביך אחותך היא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.14"
                             n="04.05.01.5b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>עד שלא יאמר יש לי מן הדין מה אם הוזהר על בת אמו שלא בת אביו ובת אביו שלא בת אמו בת אביו ובת אמו לא כל שכן הא למדת שאין מזהירין מן הדין<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.15"
                             n="04.05.01.5b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>חייבי מלקיות מנין תלמוד לומר רשע רשע<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.16"
                             n="04.05.01.5b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>חייבי גליות מנין אתיא רוצח רוצח<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.17"
                             n="04.05.01.5b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תניא אמר רבי יהודה בן טבאי אראה בנחמה אם לא הרגתי עד זומם להוציא מלבן של צדוקים שהיו אומרים אין העדים זוממין נהרגין עד שיהרג הנדון<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.18"
                             n="04.05.01.5b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר לו שמעון בן שטח אראה בנחמה אם לא שפכת דם נקי שהרי אמרו חכמים אין העדים זוממין נהרגין עד שיזומו שניהם ואין לוקין עד שיזומו שניהם<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.19"
                             n="04.05.01.5b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מיד קבל עליו ר׳ יהודה בן טבאי שאינו מורה הוראה אלא לפני שמעון בן שטח וכל ימיו של ר׳ יהודה בן טבאי היה משתטח על קברו של אותו העד והיה קולו נשמע וכסבורין העם לומר קולו של הרוג אמר קולי שלי הוא תדעו למחר הוא מת אין קולו נשמע<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.5b.20"
                             n="04.05.01.5b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ליה רב אחא בריה דרבא לרב אשי דלמא בדינא קם בהדיה אי נמי פיוסי פייסיה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.6a" n="04.05.6a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6a.3"
                             n="04.05.01.6a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.6a-label-1"
                         n="04.05.01.6a-label-1"
                         type="talmud"/>אמר רבא והוא שהעידו כולם בתוך כדי דיבור אמר ליה רב אחא מדפתי לרבינא מכדי תוך כדי דיבור היכי דמי כדי שאילת תלמיד לרב מאה טובא הוו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6a.4"
                             n="04.05.01.6a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ליה כל חד וחד בתוך כדי דיבור של חבירו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6a.5"
                             n="04.05.01.6a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי עקיבא אומר לא בא שלישי כו׳ ומה שנים כו׳ אמר ליה רב פפא לאביי אלא מעתה הרוג יציל כשהרגו מאחוריו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6a.6"
                             n="04.05.01.6a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נרבע יציל כשרבעו מאחוריו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6a.7"
                             n="04.05.01.6a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הורג ורובע יצילו אישתיק כי אתא לקמיה דרבא אמר ליה יקום דבר במקיימי דבר הכתוב מדבר<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6a.8"
                             n="04.05.01.6a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבי יוסי במה דברים אמורים וכו׳ מה יעשו שני אחים כו׳ היכי אמרינן להו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6a.9"
                             n="04.05.01.6a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא הכי אמרי׳ להו למיחזי אתיתו או לאסהודי אתיתו אי אמרי לאסהודי אתו נמצא אחד מהן קרוב או פסול עדותן בטלה אי אמרי למיחזי אתו מה יעשו שני אחין שראו באחד שהרג את הנפש<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6a.10"
                             n="04.05.01.6a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איתמר אמר רב יהודה אמר שמואל הלכה כר׳ יוסי ורב נחמן אומר הלכה כרבי</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.6b" n="04.05.6b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6b.3"
                             n="04.05.01.6b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.6b-label-2"
                         n="04.05.01.6b-label-2"
                         type="talmud"/>אמר רב זוטרא בר טוביא אמר רב מנין לעדות מיוחדת שהיא פסולה שנאמר לא יומת על פי עד אחד מאי אחד אילימא עד אחד ממש מרישא שמעינן לה על פי שנים עדים אלא מאי אחד אחד אחד<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6b.4"
                             n="04.05.01.6b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תניא נמי הכי לא יומת על פי עד אחד להביא שנים שרואים אותו אחד מחלון זה ואחד מחלון זה ואין רואין זה את זה שאין מצטרפין ולא עוד אלא אפילו בזה אחר זה בחלון אחד אין מצטרפין<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6b.5"
                             n="04.05.01.6b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ליה רב פפא לאביי השתא ומה אחד מחלון זה ואחד מחלון זה דהאי קא חזי כולו מעשה והאי קא חזי כולו מעשה אמרת לא מצטרפי בזה אחר זה דהאי חזי פלגא דמעשה והאי חזי פלגא דמעשה מיבעיא א״ל לא נצרכא אלא לבועל את הערוה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6b.6"
                             n="04.05.01.6b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא אם היו רואין את המתרה או המתרה רואה אותן מצטרפין אמר רבא מתרה שאמרו אפילו מפי עצמו ואפילו מפי השד<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6b.7"
                             n="04.05.01.6b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב נחמן עדות מיוחדת כשירה בדיני ממונות דכתיב לא יומת על פי עד אחד בדיני נפשות הוא דאין כשירה אבל בדיני ממונות כשירה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6b.8"
                             n="04.05.01.6b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתקיף לה רב זוטרא אלא מעתה בדיני נפשות תציל אלמה תנן הוא והן נהרגין קשיא<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6b.9"
                             n="04.05.01.6b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי יוסי אומר וכו׳ א״ל רב פפא לאביי ומי אית ליה לרבי יוסי האי סברא והתנן רבי יוסי אומר השונא נהרג מפני שהוא כמועד ומותרה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6b.10"
                             n="04.05.01.6b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל ההוא רבי יוסי בר יהודה היא דתניא רבי יוסי בר יהודה אומר חבר אין צריך התראה לפי שלא ניתנה התראה אלא להבחין בין שוגג למזיד<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.6b.11"
                             n="04.05.01.6b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דבר אחר ע״פ שנים עדים שלא תהא סנהדרין שומעת מפי התורגמן הנהו לעוזי דאתו לקמיה דרבא אוקי רבא תורגמן בינייהו והיכי עביד הכי והתנן שלא תהא סנהדרין שומעת מפי התורגמן רבא מידע הוה ידע מה דהוו אמרי ואהדורי הוא דלא הוה ידע</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.7a" n="04.05.7a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.1"
                             n="04.05.01.7a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אילעא וטוביה קריביה דערבא הוה סבר רב פפא למימר גבי לוה ומלוה רחיקי נינהו א״ל רב הונא בריה דרב יהושע לרב פפא אי לית ליה ללוה לאו בתר ערבא אזיל מלוה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.4"
                             n="04.05.01.7a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.01.7a-label-2"
                         n="04.05.01.7a-label-2"
                         type="talmud"/>לפני אותו בית דין הוא דאין סותרין הא לפני בית דין אחר סותרין הא תני סיפא כל מקום שיעמדו שנים ויאמרו מעידין אנו את איש פלוני שנגמר דינו בבית דין פלוני ופלוני ופלוני עדיו הרי זה נהרג<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.5"
                             n="04.05.01.7a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר אביי לא קשיא כאן בארץ ישראל כאן בחוצה לארץ<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.6"
                             n="04.05.01.7a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דתניא רבי יהודה בן דוסתאי אומר משום רבי שמעון בן שטח ברח מארץ לחוצה לארץ אין סותרין את דינו מחוצה לארץ לארץ סותרין את דינו מפני זכותה של ארץ ישראל<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.7"
                             n="04.05.01.7a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>סנהדרין נוהגת כו׳ מנא ה״מ דתנו רבנן והיו אלה לכם לחוקת משפט לדורותיכם למדנו לסנהדרין שנוהגת בארץ ובחוצה לארץ<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.8"
                             n="04.05.01.7a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אכ מה תלמוד לומר בשעריך בשעריך אתה מושיב בתי דינים בכל פלך ופלך ובכל עיר ועיר ובחו״ל אתה מושיב בכל פלך ופלך ואי אתה מושיב בכל עיר ועיר<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.9"
                             n="04.05.01.7a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>סנהדרין ההורגת וכו׳ איבעיא להו אחת לשבעים שנה נקראת חבלנית או דלמא אורח ארעא היא תיקו<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.10"
                             n="04.05.01.7a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי טרפון ורבי עקיבא אומרים אילו היינו וכו׳ היכי הוו עבדי רבי יוחנן ורבי אלעזר דאמרי תרוייהו ראיתם טריפה הרג שלם הרג<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.11"
                             n="04.05.01.7a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב אשי אם תמצא לומר שלם הוה דלמא במקום סייף נקב הוה<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.12"
                             n="04.05.01.7a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בבועל את הערוה היכי הוו עבדי אביי ורבא דאמרי תרוייהו ראיתם כמכחול בשפופרת ורבנן היכי דיינו כשמואל דאמר שמואל במנאפים משיראו כמנאפים<milestone xml:id="ref-b.04.05.01.7a.13"
                             n="04.05.01.7a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <seg xml:id="ref-b.04.05.01.1.T" n="04.05.01.1.T"/>
                  <milestone n="02" xml:id="ref-b.04.05.02" unit="chapter"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.7b" n="04.05.7b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.2"
                             n="04.05.02.7b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.7b-label-1"
                         n="04.05.02.7b-label-1"
                         type="talmud"/>מנא ה״מ אמר שמואל דאמר קרא ויפל עליו וימות עד שיפול דרך נפילה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.3"
                             n="04.05.02.7b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנו רבנן בשגגה פרט למזיד בבלי דעת פרט למתכוין<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.4"
                             n="04.05.02.7b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מזיד פשיטא בר קטלא הוא אמר רבא אימא פרט לאומר מותר א״ל אביי אי אומר מותר אנוס הוא אמר ליה שאני אומר האומר מותר קרוב למזיד הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.5"
                             n="04.05.02.7b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בבלי דעת פרט למתכוין מתכוין פשיטא בר קטלא הוא אמר רבה פרט למתכוין להרוג את הבהמה והרג את האדם לכותי והרג את ישראל לנפל והרג בן קיימא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.6"
                             n="04.05.02.7b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תר אם בפתע פרט לקרן זוית בלא איבה פרט לשונא הדפו שדחפו בגופו או השליך עליו להביא ירידה שהיא צורך עליה בלא צדיה פרט למתכוין לצד זה והלכה לה לצד אחר<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.7"
                             n="04.05.02.7b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואשר לא צדה פרט למתכוין לזרוק שתים וזרק ארבע ואשר יבא את רעהו ביער מה יער רשות לניזק ולמזיק ליכנס לשם אף כל רשות לניזק ולמזיק ליכנס לשם<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.8"
                             n="04.05.02.7b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בעא מיניה רבי אבהו מרבי יוחנן היה עולה בסולם ונשמט השליבה מתחתיו ונפלה והרגה מהו כי האי גוונא עליה היא או ירידה היא א״ל כבר נגעת בירידה שהיא צורך עליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.9"
                             n="04.05.02.7b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איתיביה זה הכלל כל שבדרך ירידתו גולה שלא בדרך ירידתו אינו גולה שלא בדרך ירידתו לאיתויי מאי לאו לאיתויי כה״ג וליטעמיך כל שבדרך ירידתו לאיתויי מאי<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.10"
                             n="04.05.02.7b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא לאיתויי קצב הכא נמי לאיתויי קצב דתניא קצב שהיה מקצב תנא חדא לפניו חייב לאחריו פטור ותניא אידך לאחריו חייב לפניו פטור ותניא אידך בין לפניו בין לאחריו חייב ותניא אידך בין לפניו בין לאחריו פטור ולא קשיא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.11"
                             n="04.05.02.7b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כאן בירידה שלפניו ועליה שלאחריו כאן בעליה שלפניו וירידה שלאחריו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.12"
                             n="04.05.02.7b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כאן בירידה שלפניו ושל אחריו כאן בעליה שלפניו ושל אחריו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.13"
                             n="04.05.02.7b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לימא כתנאי היה עולה בסולם ונשמטה שליבה מתחתיו תני חדא חייב ותניא אידך פטור מאי לאו בהא קא מיפלגי דמר סבר ירידה היא ומר סבר עליה היא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.14"
                             n="04.05.02.7b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לא דכ״ע עליה היא ולא קשיא כאן לניזקין כאן לגלות<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.15"
                             n="04.05.02.7b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איבעית אימא הא והא לגלות ולא קשיא הא דאתליע הא דלא אתליע<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.16"
                             n="04.05.02.7b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואיבעית אימא הא והא דלא אתליע ולא קשיא הא דמיהדק והא דלא מיהדק<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.18"
                             n="04.05.02.7b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.7b-label-3"
                         n="04.05.02.7b-label-3"
                         type="talmud"/>תניא אמר להם רבי לחכמים וכי נאמר ונשל הברזל מעצו והלא לא נאמר אלא מן העץ ועוד נאמר עץ למטה ונאמר עץ למעלה מה עץ האמור למעלה מן העץ המתבקע אף עץ האמור למטה מן העץ המתבקע<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.19"
                             n="04.05.02.7b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב חייא בר אשי אמר רב ושניהם מקרא אחד דרשו ונשל הברזל מן העץ רבי סבר יש אם למסורת ונישל כתיב ורבנן סברי יש אם למקרא ונשל קרינן<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.7b.20"
                             n="04.05.02.7b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבי יש אם למסורת סבירא ליה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.8a" n="04.05.8a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.1"
                             n="04.05.02.8a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והאמר רב יצחק בר׳ יוסף אמר רבי יוחנן רבי ורבי יהודה בן רועץ וב״ש ורש ור״ע כולהו סבירי להו יש אם למקרא היינו דקאמר להו ועוד<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.2"
                             n="04.05.02.8a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב פפא מאן דשדא פיסא לדיקלא ואתר תמרי ואזול תמרי וקטול באנו למחלוקת דרבי ורבנן פשיטא מהו דתימא ככח כחו דמי קמל<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.3"
                             n="04.05.02.8a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא כח כחו לרבי היכי משכחת לה כגון דשדא פיסא ומחיה לגרמא ואזיל גרמא ומחיה לכבאסא ואתר תמרי ואזול תמרי וקטול<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.7"
                             n="04.05.02.8a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.8a-label-2"
                         n="04.05.02.8a-label-2"
                         type="talmud"/>לרה״ר מזיד הוא אמר רב שמואל בר יצחק בסותר את כותלו איבעי ליה לעיוני בסותר את כותלו בלילה בלילה נמי איבעי ליה לעיוני<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.8"
                             n="04.05.02.8a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בסותר את כותלו לאשפה האי אשפה ה״ד אי שכיחי בה רבים פושע הוא אי לא שכיחי בה רבים אנוס הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.9"
                             n="04.05.02.8a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר פפא לא צריכא אלא לאשפה העשויה ליפנות בה בלילה ואין עשויה ליפנות בה ביום ואיכא דמקרי ויתיב פושע לא הוי דהא אינה עשויה ליפנות בה ביום אונס נמי לא הוי דהא איכא דמקרי ויתיב<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.10"
                             n="04.05.02.8a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר וכו׳ ת״ר ומצא פרט לממציא את עצמו מכאן אמר רבי אליעזר בן יעקב אם משיצתה האבן מידו הוציא הלה את ראשו וקבלה פטור<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.11"
                             n="04.05.02.8a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>למימרא דמצא מעיקרא משמע ורמינהי ומצא פרט למצוי שלא ימכור ברחוק ויגאול בקרוב ברעה ויגאול ביפה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.12"
                             n="04.05.02.8a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא הכא מענייניה דקרא והתם מענייניה דקרא התם מענייניה דקרא ומצא דומיא דוהשיגה ידו מה השיגה ידו מהשתא אף מצא נמי מהשתא הכא מענייניה דקרא ומצא דומיא דיער מה יער מידי דאיתיה מעיקרא אף ומצא נמי מידי דאיתיה מעיקרא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.13"
                             n="04.05.02.8a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הזורק את האבן וכו׳ א״ל ההוא מרבנן לרבא ממאי דמחטבת עצים דרשות דלמא מחטבת עצים דסוכה ומחטבת עצים דמערכה ואפ״ה אמר רחמנא ליגלי א״ל כיון דאם מצא חטוב לאו מצוה השתא נמי לאו מצוה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.14"
                             n="04.05.02.8a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איתיביה רבינא לרבא יצא האב המכה את בנו והרב הרודה את תלמידו ושליח ב״ד לימא כיון דאילו גמיר לאו מצוה השתא נמי לאו מצוה התם אע״ג דגמיר מצוה דכתיב יסר בנך ויניחך ויתן מעדנים לנפשך<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.15"
                             n="04.05.02.8a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הדר אמר רבא לאו מילתא היא דאמרי ואשר יבא את רעהו ביער דאי בעי עייל ואי בעי לא עייל ואי סלקא דעתך מצוה מי סגיא דלא עייל<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.16"
                             n="04.05.02.8a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ליה רב אדא בר אהבה לרבא כל היכא דכתיב אשר דאי בעי הוא אלא מעתה ואיש אשר יטמא ולא יתחטא אי בעי מיטמא אי בעי לא מיטמא מת מצוה דלא סגי דלא מיטמא הכי נמי דפטור<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8a.17"
                             n="04.05.02.8a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>שאני התם דאמר קרא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.8b" n="04.05.8b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.1"
                             n="04.05.02.8b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>טמא יהיה ממ<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.2"
                             n="04.05.02.8b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ההוא מיבעי ליה לכדתניא טמא יהיה לרבות טבול יום טומאתו בו לרבות מחוסר כיפורים א״ל אנא מעוד קא אמינא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.3"
                             n="04.05.02.8b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איכא דמתני לה אהא בחריש ובקציר תשבות ר״ע אומר אינו צ״ל חריש של שביעית וקציר של שביעית שהרי כבר נאמר שדך לא תזרע וכרמך לא תזמור אלא אפילו חריש של ערב שביעית שנכנס לשביעית וקציר של שביעית שיצא למוצאי שביעית<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.4"
                             n="04.05.02.8b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי ישמעאל אומר מה חריש רשות אף קציר רשות יצא קציר העומר שהוא מצוה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.5"
                             n="04.05.02.8b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל ההוא מרבנן לרבא ממאי דחרישה דרשות דלמא חרישת עומר דמצוה ואפ״ה אמר רחמנא תשבות א״ל כיון דאם מצא חרוש אינו חורש לאו מצוה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.6"
                             n="04.05.02.8b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איתיביה רבינא לרבא יצא האב המכה את בנו והרב הרודה את תלמידו ושליח ב״ד ואמאי לימא כיון דאילו גמיר לאו מצוה השתא נמי לאו מצוה התם אע״ג דגמיר נמי מצוה קא עביד דכתיב יסר בנך ויניחך<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.7"
                             n="04.05.02.8b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הדר אמר רבא לאו מילתא היא דאמרי קצירה דומיא דחרישה מה חרישה מצא חרוש אינו חורש אף קצירה נמי ואי ס״ד מצוה מצא קצור אינו קוצר מצוה לקצור ולהביא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.8"
                             n="04.05.02.8b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>&lt;big&gt;&lt;b&gt;מתני׳&lt;/b&gt;&lt;/big&gt; האב גולה על ידי הבן והבן גולה ע״י האב הכל גולין על ידי ישראל וישראל גולין על ידיהן חוץ מגר תושב וגר תושב אינו גולה אלא על ידי גר תושב<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.9"
                             n="04.05.02.8b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>&lt;big&gt;&lt;b&gt;גמ׳&lt;/b&gt;&lt;/big&gt; האב גולה ע״י הבן והאמרת יצא האב המכה את בנו דגמיר והאמרת אע״ג דגמיר מצוה קעביד בשוליא דנגרי<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.10"
                             n="04.05.02.8b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>שוליא דנגרי חיותא היא דלמדיה דגמיר אומנותא אחריתי<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.11"
                             n="04.05.02.8b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והבן גולה ע״י האב כו׳ ורמינהי מכה נפש פרט למכה אביו אמר רב כהנא לא קשיא הא ר״ש והא רבנן<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.12"
                             n="04.05.02.8b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לרש דאמר חנק חמור מסייף שגגת סייף ניתנה לכפרה שגגת חנק לא ניתנה לכפרה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.13"
                             n="04.05.02.8b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לרבנן דאמרי סייף חמור מחנק הורג אביו בשוגג שגגת סייף הוא ושגגת סייף ניתנה לכפרה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.14"
                             n="04.05.02.8b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבא אמר פרט לעושה חבורה באביו בשוגג ס״ד אמינא כיון דבמזיד בר קטלא הוא בשוגג נמי ליגלי קמל<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.15"
                             n="04.05.02.8b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הכל גולין על ידי ישראל וכו׳ הכל גולין על ידי ישראל לאיתויי מאי לאיתויי עבד וכותי תנינא להא דת״ר עבד וכותי גולה ולוקה ע״י ישראל וישראל גולה ולוקה ע״י כותי ועבד<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.16"
                             n="04.05.02.8b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בשלמא עבד וכותי גולה ע״י ישראל ולוקה גולה דקטליה ולוקה דלטייה אלא ישראל גולה ולוקה ע״י כותי בשלמא גולה דקטליה אלא לוקה אמאי דלטייה ונשיא בעמך לא תאור בעושה מעשה עמך<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.8b.17"
                             n="04.05.02.8b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא אמר רב אחא בר יעקב כגון שהעיד בו והוזם דכוותיה גבי עבד שהעיד בו והוזם עבד בר עדות הוא אלא אמר רב אחא בריה דרב איקא הכא במאי עסקינן כגון שהכהו הכאה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.9a" n="04.05.9a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.1"
                             n="04.05.02.9a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>שאין בה שוה פרוטה דא״ר אמי א״ר יוחנן הכהו הכאה שאין בה שוה פרוטה לוקה ולא מקשינן הכאה לקללה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.2"
                             n="04.05.02.9a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>חוץ מעל ידי גר תושב וכו׳ אלמא גר תושב עובד כוכבים הוא אימא סיפא גר תושב גולה ע״י גר תושב אמר רב כהנא לא קשיא כאן בגר תושב שהרג גר תושב כאן בגר תושב שהרג ישראל<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.3"
                             n="04.05.02.9a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איכא דרמי קראי אהדדי כתיב לבני ישראל ולגר ולתושב בתוכם תהיינה שש הערים וכתיב והיו לכם הערים למקלט לכם ולא לגרים אמר רב כהנא ל״ק כאן בגר תושב שהרג ישראל כאן בגר תושב שהרג גר תושב<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.4"
                             n="04.05.02.9a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורמינהי לפיכך גר ועובד כוכבים שהרגו נהרגין קתני גר דומיא דעובד כוכבים מה עובד כוכבים לא שנא דקטל בר מיניה ולא שנא דקטל דלאו בר מיניה נהרג אף גר לא שנא דקטל בר מיניה ולא שנא קטל דלאו בר מיניה נהרג<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.5"
                             n="04.05.02.9a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב חסדא ל״ק כאן שהרגו דרך ירידה כאן שהרגו דרך עלייה דרך ירידה דישראל גלי איהו נמי סגי ליה בגלות דרך עלייה דישראל פטור הוא נהרג<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.6"
                             n="04.05.02.9a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל רבא ולאו ק״ו הוא ומה דרך ירידה דישראל גלי איהו נמי סגי ליה בגלות דרך עלייה דישראל פטור איהו נהרג<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.7"
                             n="04.05.02.9a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא אמר רבא באומר מותר א״ל אביי אומר מותר אנוס הוא א״ל שאני אומר אומר מותר קרוב למזיד הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.8"
                             n="04.05.02.9a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואזדו לטעמייהו דאיתמר כסבור בהמה ונמצא אדם כנעני ונמצא גר תושב רבא אומר חייב אומר מותר קרוב למזיד הוא רב חסדא אומר פטור אומר מותר אנוס הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.9"
                             n="04.05.02.9a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איתיביה רבא לרב חסדא הנך מת על האשה אשר לקחת מאי לאו בידי אדם<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.10"
                             n="04.05.02.9a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לא בידי שמים דיקא נמי דכתיב מחטוא לי<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.11"
                             n="04.05.02.9a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ולטעמיך וחטאתי לאלהים לאלהים ולא לאדם אלא דינו מסור לאדם הכא נמי דינו מסור לאדם<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9a.12"
                             n="04.05.02.9a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איתיביה אביי לרבא הגוי גם צדיק תהרוג התם כדקא מהדרי עלויה ועתה השב אשת האיש כי נביא הוא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.9b" n="04.05.9b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.1"
                             n="04.05.02.9b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אשת נביא הוא דתיהדר דלאו נביא לא תיהדר<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.2"
                             n="04.05.02.9b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא כדאמר ר׳ שמואל בר נחמני דאמר ר׳ שמואל בר נחמני אמר ר׳ יונתן הכי קאמר ליה ועתה השב אשת האיש מכל מקום ודקאמרת הגוי גם צדיק תהרוג הלא הוא אמר לי אחותי היא וגו׳ נביא הוא וממך למד אכסנאי הוא שבא לעיר על עסקי אכילה ושתייה שואלין אותו כלום שואלין אותו אשתך זו אחותך זו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.3"
                             n="04.05.02.9b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מכאן שבן נח נהרג שהיה לו ללמוד ולא למד<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.5"
                             n="04.05.02.9b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.9b-label-2"
                         n="04.05.02.9b-label-2"
                         type="talmud"/>ת״ר בלא ראות פרט לסומא דברי רבי יהודה רבי מאיר אומר בלא ראות לרבות את הסומא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.6"
                             n="04.05.02.9b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי טעמא דרבי יהודה דכתיב ואשר יבא את רעהו ביער אפילו סומא אתא בלא ראות מעטיה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.7"
                             n="04.05.02.9b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבי מאיר בלא ראות למעט בבלי דעת למעט הוי מיעוט אחר מיעוט ואין מיעוט אחר מיעוט אלא לרבות<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.8"
                             n="04.05.02.9b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבי יהודה בבלי דעת פרט למתכוין הוא דאתא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.9"
                             n="04.05.02.9b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ר׳ יוסי אומר השונא נהרג כו׳ והא לא אתרו ביה מתניתין רבי יוסי בר יהודה היא דתניא רבי יוסי בר יהודה אומר חבר אינו צריך התראה לפי שלא ניתנה התראה אלא להבחין בין שוגג למזיד<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.10"
                             n="04.05.02.9b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי שמעון אומר יש שונא גולה וכו׳ תניא כיצד אמר רבי שמעון יש שונא גולה ויש שונא שאינו גולה נפסק גולה נשמט אינו גולה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.11"
                             n="04.05.02.9b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והתניא ר׳ שמעון אומר לעולם אינו גולה עד שישמט מחצלו מידו קשיא נפסק אנפסק קשיא נשמט אנשמט<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.12"
                             n="04.05.02.9b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נפסק אנפסק לא קשיא הא באוהב והא בשונא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.13"
                             n="04.05.02.9b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נשמט אנשמט לא קשיא הא רבי והא רבנן<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.18"
                             n="04.05.02.9b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.9b-label-4"
                         n="04.05.02.9b-label-4"
                         type="talmud"/>תנו רבנן שלש ערים הבדיל משה בעבר הירדן וכנגדן הבדיל יהושע בארץ כנען ומכוונות היו כמין שתי שורות שבכרם חברון ביהודה כנגד בצר במדבר שכם בהר אפרים כנגד רמות בגלעד קדש בהר נפתלי כנגד גולן בבשן ושלשת שיהו משולשין שיהא מדרום לחברון כמחברון לשכם ומחברון לשכם כמשכם לקדש ומשכם לקדש כמקדש לצפון<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.9b.19"
                             n="04.05.02.9b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בעבר הירדן תלת בארץ ישראל תלת אמר אביי בגלעד שכיחי רוצחים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.10a" n="04.05.10a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.1"
                             n="04.05.02.10a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דכתיב גלעד קרית פועלי און עקובה מדם מאי עקובה מדם א״ר אלעזר שהיו עוקבין להרוג נפשות<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.2"
                             n="04.05.02.10a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומאי שנא מהאי גיסא ומהאי גיסא דמרחקי ומאי שנא מציעאי דמקרבי<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.3"
                             n="04.05.02.10a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר אביי בשכם נמי שכיחי רוצחים דכתיב וכחכי איש גדודים חבר כהנים דרך ירצחו שכמה וגו׳ מאי חבר כהנים א״ר אלעזר שהיו מתחברין להרוג נפשות ככהנים הללו שמתחברין לחלוק תרומות בבית הגרנות<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.4"
                             n="04.05.02.10a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ותו ליכא והא כתיב ועליהם תתנו ארבעים ושתים עיר אמר אביי הללו קולטות בין לדעת בין שלא לדעת הללו לדעת קולטות שלא לדעת אינן קולטות<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.5"
                             n="04.05.02.10a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וחברון עיר מקלט הוא והכתיב ויתנו לכלב את חברון כאשר דבר משה אמר אביי פרוודהא דכתיב ואת שדה העיר ואת חצריה נתנו לכלב בן יפנה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.6"
                             n="04.05.02.10a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וקדש עיר מקלט הואי והכתיב וערי מבצר הצדים צר וחמת רקת וכנרת וגו׳ וקדש ואדרעי ועין חצור ותניא ערים הללו אין עושין אותן לא טירין קטנים ולא כרכים גדולים אלא עיירות בינוניות אמר רב יוסף תרתי קדש הואי אמר רב אשי כגון סליקום ואקרא דסליקום<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.7"
                             n="04.05.02.10a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>גופא ערים הללו אין עושין אותן לא טירין קטנים ולא כרכין גדולים אלא עיירות בינוניות ואין מושיבין אותן אלא במקום מים ואם אין שם מים מביאין להם מים ואין מושיבין אותן אלא במקום שווקים ואין מושיבין אותן אלא במקום אוכלוסין נתמעטו אוכלוסיהן מוסיפין עליהן נתמעטו דיוריהן מביאין להם כהנים לוים וישראלים<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.8"
                             n="04.05.02.10a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואין מוכרין בהן לא כלי זיין ולא כלי מצודה דברי רבי נחמיה וחכמים מתירין ושוין שאין פורסין בתוכן מצודות ואין מפשילין לתוכן חבלים כדי שלא תהא רגל גואל הדם מצויה שם<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.9"
                             n="04.05.02.10a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר יצחק מאי קרא ונס אל אחת מן הערים האל וחי עביד ליה מידי דתהוי ליה חיותא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.10"
                             n="04.05.02.10a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנא תלמיד שגלה מגלין רבו עמו שנאמר וחי עביד ליה מידי דתהוי ליה חיותא אמר ר׳ זעירא מכאן שלא ישנה אדם לתלמיד שאינו הגון<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.11"
                             n="04.05.02.10a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר יוחנן הרב שגלה מגלין ישיבתו עמו איני והא א״ר יוחנן מנין לדברי תורה שהן קולטין שנאמר את בצר במדבר וגו׳ וכתיב בתריה וזאת התורה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.12"
                             n="04.05.02.10a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לא קשיא הא בעידנא דעסיק בה הא בעידנא דלא עסיק בה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.13"
                             n="04.05.02.10a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואי בעית אימא מאי קולטין ממלאך המות כי הא דרב חסדא הוה יתיב וגריס בבי רב ולא הוה קא יכול שליחא דמלאכא דמותא למיקרב לגביה דלא הוה שתיק פומיה מגירסא סליק ויתיב אארזא דבי רב פקע ארזא ושתיק ויכיל ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.14"
                             n="04.05.02.10a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר תנחום בר חנילאי מפני מה זכה ראובן לימנות בהצלה תחלה מפני שהוא פתח בהצלה תחלה שנאמר וישמע ראובן ויצילהו מידם<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.15"
                             n="04.05.02.10a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דרש רבי שמלאי מאי דכתיב אז יבדיל משה שלש ערים בעבר הירדן מזרחה שמש אמר לו הקב״ה למשה הזרח שמש לרוצחים איכא דאמרי א״ל הזרחת שמש לרוצחים<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.16"
                             n="04.05.02.10a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דרש רבי סימאי מאי דכתיב אוהב כסף לא ישבע כסף ומי אוהב בהמון לא תבואה אוהב כסף לא ישבע כסף זה משה רבינו שהיה יודע שאין שלש ערים שבעבר הירדן קולטות עד שלא נבחרו שלש בארץ כנען ואמר מצוה שבאה לידי אקיימנה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.17"
                             n="04.05.02.10a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומי אוהב בהמון לא תבואה למי נאה ללמד בהמון מי שכל תבואה שלו והיינו דא״ר אלעזר מאי דכתיב מי ימלל גבורות ה׳ ישמיע כל תהלתו למי נאה למלל גבורות ה׳ מי שיכול להשמיע כל תהלתו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.18"
                             n="04.05.02.10a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבנן ואיתימא רבה בר מרי אמר מי אוהב בהמון לו תבואה כל האוהב בהמון לו תבואה יהבו ביה רבנן עינייהו ברבא בריה דרבה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.19"
                             n="04.05.02.10a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.20"
                             n="04.05.02.10a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רב אשי אמר כל האוהב ללמוד בהמון לו תבואה והיינו דא״ר יוסי בר׳ חנינא מאי דכתיב חרב אל הבדים ונואלו חרב על צוארי שונאיהם של ת״ח שיושבין ועוסקין בתורה בד בבד ולא עוד אלא שמטפשין כתיב הכא ונואלו וכתיב התם אשר נואלנו ולא עוד אלא שחוטאין שנאמר ואשר חטאנו ואיבעית אימא מהכא נואלו שרי צוען<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.21"
                             n="04.05.02.10a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבינא אמר כל האוהב ללמד בהמון לו תבואה והיינו דאמר רבי הרבה תורה למדתי מרבותי ומחבירי יותר מהם ומתלמידי יותר מכולן<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.22"
                             n="04.05.02.10a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר יהושע בן לוי מאי דכתיב עומדות היו רגלינו בשעריך ירושלם מי גרם לרגלינו שיעמדו במלחמה שערי ירושלם שהיו עוסקים בתורה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.23"
                             n="04.05.02.10a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואר יהושע בן לוי מאי דכתיב שיר המעלות לדוד שמחתי באומרים לי בית ה׳ נלך אמר דוד לפני הקדוש ברוך הוא רבש״ע שמעתי בני אדם שהיו אומרים מתי ימות זקן זה ויבא שלמה בנו ויבנה בית הבחירה ונעלה לרגל ושמחתי אמר לו הקב״ה כי טוב יום בחצריך מאלף טוב לי יום אחד שאתה עוסק בתורה לפני מאלף עולות שעתיד שלמה בנך להקריב לפני על גבי המזבח<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10a.24"
                             n="04.05.02.10a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומכוונות להם דרכים וכו׳ תניא ר׳ אליעזר בן יעקב אומר</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.10b" n="04.05.10b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.1"
                             n="04.05.02.10b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מקלט היה כתוב על פרשת דרכים כדי שיכיר הרוצח ויפנה לשם אמר רב כהנא מאי קרא תכין לך הדרך עשה לך הכנה לדרך<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.2"
                             n="04.05.02.10b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רב חמא בר חנינא פתח לה פתחא להאי פרשתא מהכא טוב וישר ה׳ על כן יורה חטאים בדרך אם לחטאים יורה ק״ו לצדיקים<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.3"
                             n="04.05.02.10b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רש בן לקיש פתח לה פתחא להאי פרשתא מהכא ואשר לא צדה והאלהים אנה לידו וגו׳ כאשר יאמר משל הקדמוני מרשעים יצא רשע וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.4"
                             n="04.05.02.10b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>במה הכתוב מדבר בשני בני אדם שהרגו את הנפש אחד הרג בשוגג ואחד הרג במזיד לזה אין עדים ולזה אין עדים הקב״ה מזמינן לפונדק אחד זה שהרג במזיד יושב תחת הסולם וזה שהרג בשוגג יורד בסולם ונפל עליו והרגו זה שהרג במזיד נהרג וזה שהרג בשוגג גולה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.5"
                             n="04.05.02.10b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבה בר רב הונא אמר רב הונא ואמרי לה אמר רב הונא א״ר אלעזר מן התורה ומן הנביאים ומן הכתובים בדרך שאדם רוצה לילך בה מוליכין אותו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.6"
                             n="04.05.02.10b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מן התורה דכתיב לא תלך עמהם וכתיב קום לך אתם מן הנביאים דכתיב אני ה׳ אלהיך מלמדך להועיל מדריכך בדרך תלך מן הכתובים דכתיב אם ללצים הוא יליץ ולענוים יתן חן<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.7"
                             n="04.05.02.10b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב הונא רוצח שגלה לעיר מקלט ומצאו גואל הדם והרגו פטור קסבר ולו אין משפט מות בגואל הדם הוא דכתיב<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.8"
                             n="04.05.02.10b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מיתיבי ולו אין משפט מות ברוצח הכתוב מדבר אתה אומר ברוצח או אינו אלא בגואל הדם כשהוא אומר והוא לא שונא לו מתמול שלשום הוי אומר ברוצח הכתוב מדבר<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.9"
                             n="04.05.02.10b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הוא דאמר כי האי תנא דתניא ולו אין משפט מות בגואל הדם הכתוב מדבר אתה אומר בגואל הדם הכתוב מדבר או אינו אלא ברוצח כשהוא אומר כי לא שונא הוא לו מתמול שלשום הרי רוצח אמור הא מה אני מקיים ולו אין משפט מות בגואל הדם הכתוב מדבר<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.10"
                             n="04.05.02.10b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנן מוסרין לו שני ת״ח שמא יהרגנו בדרך וידברו אליו מאי לאו דמתרו ביה דאי קטיל בר קטלא הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.11"
                             n="04.05.02.10b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לא כדתניא וידברו אליו דברים הראוים לו אומרים לו אל תנהג בו מנהג שופכי דמים בשגגה בא מעשה לידו ר״מ אומר הוא מדבר ע״י עצמו שנאמר וזה דבר הרוצח אמרו לו הרבה שליחות עושה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.12"
                             n="04.05.02.10b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר מר בשגגה בא מעשה לידו פשיטא דאי במזיד בר גלות הוא אין<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.13"
                             n="04.05.02.10b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והא תניא ר׳ יוסי בר׳ יהודה אומר בתחלה אחד שוגג ואחד מזיד מקדימין לערי מקלט וב״ד שולחין ומביאין אותם משם<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.14"
                             n="04.05.02.10b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מי שנתחייב מיתה הרגוהו שנאמר ושלחו זקני עירו ולקחו אותו משם ונתנו אותו ביד גואל הדם ומת מי שלא נתחייב פטרוהו שנאמר והצילו העדה את הרוצח מיד גואל הדם מי שנתחייב גלות מחזירין אותו למקומו שנא׳ והשיבו אותו העדה אל עיר מקלטו אשר נס שמה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.15"
                             n="04.05.02.10b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי אומר מעצמן הן גולין כסבורין הן אחד שוגג ואחד מזיד קולטות והן אינן יודעין שבשוגג קולטות במזיד אינן קולטות<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.16"
                             n="04.05.02.10b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר אלעזר עיר שרובה רוצחים אינה קולטת שנאמר ודבר באזני זקני העיר ההיא את דבריו ולא שהושוו דבריהן לדבריו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.17"
                             n="04.05.02.10b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואר אלעזר עיר שאין בה זקנים אינה קולטת דבעינן זקני העיר וליכא איתמר עיר שאין בה זקנים רבי אמי ור׳ אסי חד אומר קולטת וחד אומר אינה קולטת למאן דאמר אינה קולטת בעינן זקני העיר וליכא למאן דאמר קולטת מצוה בעלמא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.18"
                             n="04.05.02.10b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ועיר שאין בה זקנים ר׳ אמי ורבי אסי חד אמר נעשה בה בן סורר ומורה וחד אמר אין נעשה בה בן סורר ומורה למ״ד אין נעשה בה בן סורר ומורה בעינן זקני עירו וליכא למ״ד נעשה בה בן סורר ומורה מצוה בעלמא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.19"
                             n="04.05.02.10b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ועיר שאין בה זקנים ר׳ אמי ור׳ אסי חד אמר מביאה עגלה ערופה וחד אמר אינה מביאה עגלה ערופה למ״ד אינה מביאה עגלה ערופה בעינן זקני העיר ההיא וליכא למאן דאמר מביאה עגלה ערופה מצוה בעלמא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.10b.20"
                             n="04.05.02.10b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר חמא בר חנינא מפני מה נאמרה פרשת רוצחים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.11a" n="04.05.11a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.1"
                             n="04.05.02.11a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בלשון עזה דכתיב וידבר ה׳ אל יהושע לאמר דבר אל בני ישראל לאמר תנו לכם את ערי המקלט אשר דברתי אליכם וגו׳ מפני שהן של תורה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.2"
                             n="04.05.02.11a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>למימרא דכל דיבור לשון קשה אין כדכתיב דבר האיש אדוני הארץ אתנו קשות והתניא נדברו אין נדברו אלא לשון נחת וכן הוא אומר ידבר עמים תחתינו דבר לחוד ידבר לחוד<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.3"
                             n="04.05.02.11a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.4"
                             n="04.05.02.11a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>פליגי בה רבי יהודה ורבנן חד אומר מפני ששיהם וחד אומר מפני שהן של תורה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.5"
                             n="04.05.02.11a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ויכתוב יהושע את הדברים האלה בספר תורת אלהים פליגי בה ר׳ יהודה ור׳ נחמיה חד אומר שמנה פסוקים וחד אומר ערי מקלט<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.6"
                             n="04.05.02.11a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בשלמא למ״ד ח׳ פסוקים היינו דכתיב בספר תורת אלהים אלא למ״ד ערי מקלט מאי בספר תורת אלהים ה״ק ויכתוב יהושע בספרו את הדברים האלה הכתובים בספר תורת אלהים<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.7"
                             n="04.05.02.11a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ספר שתפרו בפשתן פליגי בה ר׳ יהודה ור״מ חד אומר כשר וחד אומר פסול<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.8"
                             n="04.05.02.11a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>למד פסול דכתיב למען תהיה תורת ה׳ בפיך ואיתקש כל התורה כולה לתפילין מה תפילין הלכה למשה מסיני לתופרן בגידין אף כל לתופרן בגידין ואידך כי איתקש למותר בפיך להלכותיו לא איתקש<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.9"
                             n="04.05.02.11a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב חזינן להו לתפילין דבי חביבי דתפירי בכיתנא ולית הלכתא כוותיה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.12"
                             n="04.05.02.11a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.11a-label-2"
                         n="04.05.02.11a-label-2"
                         type="talmud"/>מנא הני מילי אמר רב כהנא דאמר קרא וישב בה עד מות הכהן הגדול וכתיב כי בעיר מקלטו ישב עד מות הכהן הגדול וכתיב ואחרי מות הכהן הגדול<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.13"
                             n="04.05.02.11a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ור׳ יהודה כתיב קרא אחרינא לשוב לשבת בארץ עד מות הכהן ואידך מדלא כתיב הגדול חד מהנך הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.14"
                             n="04.05.02.11a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לפיכך אימותיהן של כהנים וכו׳ טעמא דלא מצלו הא מצלו מייתי והכתיב כצפור לנוד כדרור לעוף כן קללת חנם לא תבא ההוא סבא מפירקיה דרבא שמיע לי שהיה להן לבקש רחמים על דורן ולא בקשו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.15"
                             n="04.05.02.11a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואיכא דמתני כדי שיתפללו על בניהם שלא ימותו טעמא דמצלו הא לא מצלו מייתי מאי הוה ליה למעבד הכא אמרינן טוביה חטא וזיגוד מנגיד<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.16"
                             n="04.05.02.11a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>התם אמרי שכם נסיב ומבגאי גזיר<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.17"
                             n="04.05.02.11a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ליה ההוא סבא מפירקיה דרבא שמיע לי שהיה להן לבקש רחמים על דורן ולא בקשו כי הא דההוא גברא דאכליה אריא ברחוק תלתא פרסי מיניה דר׳ יהושע בן לוי ולא אישתעי אליהו בהדיה תלתא יומי<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.18"
                             n="04.05.02.11a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב יהודה אמר רב קללת חכם אפי׳ בחנם היא באה מנלן מאחיתופל שבשעה שכרה דוד שיתין קפא תהומא בעא למישטפא לעלמא אמר מהו לכתוב שם אחספא ומישדא בתהומא דליקו אדוכתיה ליכא דאמר ליה מידי אמר כל היודע דבר זה ואינו אומרו יחנק בגרונו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.19"
                             n="04.05.02.11a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נשא אחיתופל ק״ו בעצמו אמר ומה לעשות שלום בין איש לאשתו אמרה התורה שמי שנכתב בקדושה ימחה על המים לכל העולם כולו לא כל שכן א״ל שרי כתב שם אחספא שדי אתהומא נחת וקם אדוכתיה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.20"
                             n="04.05.02.11a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואפה כתיב ואחיתופל ראה כי לא נעשתה עצתו ויחבוש את החמור ויקם וילך אל ביתו אל עירו ויצו אל ביתו ויחנק וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11a.21"
                             n="04.05.02.11a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר אבהו קללת חכם אפילו על תנאי היא באה מנלן מעלי דקאמר ליה עלי לשמואל כה יעשה לך אלהים וכה יוסיף אם תכחד ממני דבר ואף על גב דכתיב ויגד לו שמואל את כל הדברים ולא כחד ממנו ואפ״ה כתיב ולא הלכו בניו בדרכיו וגו׳</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.11b" n="04.05.11b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.1"
                             n="04.05.02.11b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב יהודה אמר רב נידוי על תנאי צריך הפרה מנלן מיהודה דכתיב אם לא הביאותיו אליך וגו׳ וא״ר שמואל בר נחמני א״ר יונתן מאי דכתיב יחי ראובן ואל ימות וגו׳ וזאת ליהודה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.2"
                             n="04.05.02.11b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כל אותן מ׳ שנה שהיו ישראל במדבר עצמותיו של יהודה היו מגולגלין בארון עד שעמד משה ובקש עליו רחמים אמר לפניו רבונו של עולם מי גרם לראובן שיודה יהודה וזאת ליהודה שמע ה׳ קול יהודה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.3"
                             n="04.05.02.11b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>עאל איבריה לשפא לא הוה קא מעיילי ליה למתיבתא דרקיע ואל עמו תביאנו לא הוה קא ידע למישקל ומיטרח בשמעתא בהדי רבנן ידיו רב לו לא הוה ידע לפרוקי קושיא ועזר מצריו תהיה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.4"
                             n="04.05.02.11b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איבעיא להו במיתת כולן הוא חוזר או דלמא במיתת אחד מהן<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.5"
                             n="04.05.02.11b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תש נגמר דינו בלא כ״ג אינו יוצא משם לעולם ואם איתא ליהדר בדהנך בדליכא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.9"
                             n="04.05.02.11b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.11b-label-2"
                         n="04.05.02.11b-label-2"
                         type="talmud"/>מ״ט אמר אביי ק״ו ומה מי שגלה כבר יצא עכשיו מי שלא גלה אינו דין שלא יגלה ודלמא האי דגלה איכפר ליה האי דלא גלה לא מידי גלות קא מכפרא מיתת כהן הוא דמכפרא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.10"
                             n="04.05.02.11b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אם עד שלא נגמר דינו וכו׳ מנא הני מילי אמר רב כהנא דאמר קרא וישב בה עד מות הכהן הגדול אשר משח אותו בשמן הקדש וכי הוא מושחו אלא זה שנמשח בימיו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.11"
                             n="04.05.02.11b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי הוה ליה למעבד היה לו לבקש רחמים שיגמור דינו לזכות ולא ביקש<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.12"
                             n="04.05.02.11b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר אביי נקטינן נגמר דינו ומת מוליכין את עצמותיו לשם דכתיב לשוב לשבת בארץ עד מות הכהן ואיזהו ישיבה שהיא בארץ הוי אומר זו קבורה תנא מת קודם שמת כ״ג מוליכין עצמותיו על קברי אבותיו דכתיב ישוב הרוצח אל ארץ אחוזתו איזהו ישיבה שהיא בארץ אחוזתו הוי אומר זו קבורה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.13"
                             n="04.05.02.11b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נגמר דינו ונעשה כהן בן גרושה או בן חלוצה פליגי בה רבי אמי ור׳ יצחק נפחא חד אומר מתה כהונה וחד אומר בטלה כהונה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.14"
                             n="04.05.02.11b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לימא בפלוגתא דר״א ורבי יהושע קא מיפלגי דתנן היה עומד ומקריב ע״ג המזבח ונודע שהוא בן גרושה או בן חלוצה ר״א אומר כל קרבנות שהקריב פסולין ורבי יהושע מכשיר<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.11b.15"
                             n="04.05.02.11b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאן דאמר מתה כר׳ יהושע ומאן דאמר בטלה כרבי אליעזר</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.12a" n="04.05.12a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.1"
                             n="04.05.02.12a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אליבא דרבי אליעזר כולי עלמא לא פליגי כי פליגי אליבא דר׳ יהושע מאן דאמר מתה כרבי יהושע ומאן דאמר בטלה עד כאן לא קאמר רבי יהושע התם דכתיב ברך ה׳ חילו ופועל ידיו תרצה אפי׳ חללין שבו אבל הכא אפי׳ רבי יהושע מודה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.2"
                             n="04.05.02.12a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נגמר דינו וכו׳ אמר רב יהודה אמר רב שתי טעיות טעה יואב באותה שעה דכתיב וינס יואב אל אהל ה׳ ויחזק בקרנות המזבח<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.3"
                             n="04.05.02.12a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>טעה שאינו קולט אלא גגו והוא תפס בקרנותיו טעה שאינו קולט אלא מזבח בית עולמים והוא תפס מזבח של שילה אביי אומר בהא נמי מיטעא טעה טעה שאינו קולט אלא כהן ועבודה בידו והוא זר היה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.4"
                             n="04.05.02.12a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ריש לקיש שלש טעיות עתיד שרו של רומי לטעות דכתיב מי זה בא מאדום חמוץ בגדים מבצרה טועה שאינה קולטת אלא בצר והוא גולה לבצרה טועה שאינה קולטת אלא שוגג והוא מזיד היה טועה שאינה קולטת אלא אדם והוא מלאך הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.5"
                             n="04.05.02.12a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ר׳ אבהו ערי מקלט לא נתנו לקבורה דכתיב ומגרשיהם יהיו לבהמתם ולרכושם ולכל חייתם לחיים נתנו ולא לקבורה מיתיבי שמה שם תהא דירתו שם תהא מיתתו שם תהא קבורתו רוצח שאני דגלי ביה רחמנא<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.6"
                             n="04.05.02.12a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כשם שהעיר קולטת וכו׳ ורמינהו וישב בה בה ולא בתחומה אמר אביי לא קשיא כאן לקלוט כאן לדור<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.7"
                             n="04.05.02.12a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לדור תיפוק ליה דאין עושין שדה מגרש ולא מגרש שדה לא מגרש עיר ולא עיר מגרש אמר רב ששת לא נצרכה אלא למחילות<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.8"
                             n="04.05.02.12a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רוצח שיצא חוץ לתחום וכו׳ ת״ר ורצח גואל הדם את הרוצח מצוה ביד גואל הדם אין גואל הדם רשות ביד כל אדם דברי רבי יוסי הגלילי ר׳ עקיבא אומר רשות ביד גואל הדם וכל אדם חייבין עליו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.9"
                             n="04.05.02.12a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי טעמא דרבי יוסי הגלילי מי כתיב אם רצח ורבי עקיבא מי כתיב ירצח<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.10"
                             n="04.05.02.12a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר מר זוטרא בר טוביה אמר רב רוצח שיצא חוץ לתחום ומצאו גואל הדם והרגו נהרג עליו כמאן לא כר׳ יוסי הגלילי ולא כרע<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.11"
                             n="04.05.02.12a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הוא דאמר כי האי תנא דתניא ר׳ אליעזר אומר עד עמדו לפני העדה למשפט מה ת״ל לפי שנאמר ורצח גואל הדם את הרוצח יכול מיד ת״ל עד עמדו לפני העדה למשפט<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.12"
                             n="04.05.02.12a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבי יוסי ורבי עקיבא האי עד עמדו לפני העדה למשפט מאי דרשי ביה ההוא מיבעי ליה לכדתניא רבי עקיבא אומר מנין לסנהדרין שראו אחד שהרג את הנפש שאין ממיתין אותו עד שיעמוד בב״ד אחר ת״ל עד עמדו לפני העדה למשפט עד שיעמוד בב״ד אחר<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.13"
                             n="04.05.02.12a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תר אם יצא יצא הרוצח אין לי אלא במזיד בשוגג מנין ת״ל אם יצא יצא ממ<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.14"
                             n="04.05.02.12a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והתניא במזיד נהרג בשוגג גולה לא קשיא הא כמאן דאמר אמרינן דברה תורה כלשון בני אדם הא כמאן דאמר לא אמרינן דברה תורה כלשון בני אדם<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.15"
                             n="04.05.02.12a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר אביי מסתברא כמ״ד דברה תורה כלשון בני אדם שלא יהא סופו חמור מתחלתו מה תחלתו במזיד נהרג בשוגג גולה אף סופו במזיד נהרג בשוגג גולה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.16"
                             n="04.05.02.12a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תני חדא אב שהרג בנו נעשה לו גואל הדם ותניא אידך אין בנו נעשה לו גואל הדם לימא הא רבי יוסי הגלילי והא רע<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.17"
                             n="04.05.02.12a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ותסברא בין למ״ד מצוה בין למ״ד רשות מי שרי והאמר רבה בר רב הונא וכן תנא דבי רבי ישמעאל לכל אין הבן נעשה שליח לאביו להכותו ולקללתו חוץ ממסית שהרי אמרה תורה לא תחמול ולא תכסה עליו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.18"
                             n="04.05.02.12a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא לא קשיא הא בבנו והא בבן בנו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.20"
                             n="04.05.02.12a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.12a-label-2"
                         n="04.05.02.12a-label-2"
                         type="talmud"/>ורמינהי אילן שהוא עומד ונוטה לחוץ או עומד בחוץ ונוטה לפנים מכנגד החומה ולפנים כלפנים מכנגד החומה ולחוץ כלחוץ<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.21"
                             n="04.05.02.12a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מעשר אערי מקלט קא רמית מעשר בחומה תלה רחמנא ערי מקלט בדירה תלה רחמנא בנופו מתדר ליה בעיקרו לא מתדר ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12a.22"
                             n="04.05.02.12a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורמי מעשר אמעשר דתניא בירושלים הלך אחר הנוף בערי מקלט הלך אחר הנוף אמר רב כהנא לא קשיא הא ר׳ יהודה והא רבנן דתניא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.12b" n="04.05.12b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12b.1"
                             n="04.05.02.12b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ר׳ יהודה אומר במערה הולך אחר פתחה באילן הולך אחר נופו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12b.2"
                             n="04.05.02.12b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אימור דשמעת ליה לר״י גבי מעשר לחומרא עיקרו בחוץ ונופו בפנים כי היכי דבנופו לא מצי פריק בעיקרו נמי לא מצי פריק עיקרו מבפנים ונופו מבחוץ כי היכי דבנופו לא מצי אכיל בלא פדייה בעיקרו נמי לא מצי אכיל בלא פדייה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12b.3"
                             n="04.05.02.12b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא גבי ערי מקלט בשלמא עיקרו בחוץ ונופו בפנים כי היכי דבנופו לא מצי קטיל ליה בעיקרו נמי לא מצי קטיל ליה אלא עיקרו בפנים ונופו בחוץ כי היכי דבנופו מצי קטיל ליה בעיקרו נמי מצי קטיל ליה הא גואי קאי<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12b.4"
                             n="04.05.02.12b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא בעיקרו דכולי עלמא לא פליגי דלא מצי קטיל קאי בנופו ויכול להורגו בחצים ובצרורות דכ״ע לא פליגי דמצי קטיל ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12b.5"
                             n="04.05.02.12b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כי פליגי במהוי עיקרו דרגא לנופו מר סבר הוי עיקרו דרגא לנופו ומר סבר לא הוי עיקרו דרגא לנופו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12b.6"
                             n="04.05.02.12b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רב אשי אמר מאי אחר הנוף אף אחר הנוף<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12b.8"
                             n="04.05.02.12b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.12b-label-2"
                         n="04.05.02.12b-label-2"
                         type="talmud"/>ת״ר ושמתי לך מקום וגו׳ ושמתי לך בחייך מקום ממקומך אשר ינוס שמה מלמד שהיו ישראל מגלין במדבר להיכן מגלין למחנה לויה<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.12b.9"
                             n="04.05.02.12b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מכאן אמרו בן לוי שהרג גולה מפלך לפלך ואם גלה לפלכו פלכו קולטו אמר רב אחא בריה דרב איקא מאי קרא כי בעיר מקלטו ישב עיר שקלטתו כבר</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.13a" n="04.05.13a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.13a.2"
                             n="04.05.02.13a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.13a-label-1"
                         n="04.05.02.13a-label-1"
                         type="talmud"/>אמר רב כהנא מחלוקת בשש דמר סבר לכם לקליטה ומר סבר לכם לכל צרכיכם אבל בארבעים ושתים דברי הכל היו מעלין להם שכר<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.13a.3"
                             n="04.05.02.13a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל רבא הא ודאי לכם לכל צרכיכם משמע אלא אמר רבא מחלוקת בארבעים ושתים דמר סבר ועליהם תתנו כי הנך לקליטה ומר סבר ועליהם תתנו כי הנך מה הנך לכל צרכיכם אף הני נמי לכל צרכיכם אבל בשש דברי הכל לא היו מעלים להן שכר<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.13a.4"
                             n="04.05.02.13a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>חוזר לשררה שהיה בה כו׳ תנו רבנן ושב אל משפחתו ואל אחוזת אבותיו ישוב למשפחתו הוא שב ואינו שב למה שהחזיקו אבותיו דברי ר״י רמ אומר אף הוא שב למה שהחזיקו אבותיו אל אחוזת אבותיו כאבותיו<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.13a.5"
                             n="04.05.02.13a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וכן בגולה כשהוא אומר ישוב לרבות את הרוצח<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.13a.6"
                             n="04.05.02.13a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי וכן בגולה כדתניא ישוב הרוצח אל ארץ אחוזתו לארץ אחוזתו הוא שב ואינו שב למה שהחזיקו אבותיו דברי רבי יהודה ר״מ אומר אף הוא שב למה שהחזיקו אבותיו גמר שיבה שיבה מהתם<milestone xml:id="ref-b.04.05.02.13a.7"
                             n="04.05.02.13a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <seg xml:id="ref-b.04.05.02.2.T" n="04.05.02.2.T"/>
                  <milestone n="03" xml:id="ref-b.04.05.03" unit="chapter"/>
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.02.13a.14"
                             n="04.05.02.13a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.02.13a-label-3"
                         n="04.05.02.13a-label-3"
                         type="talmud"/>חייבי כריתות קא תני חייבי מיתות ב״ד לא קתני מתני׳ מני רבי עקיבא היא דתניא אחד חייבי כריתות ואחד חייבי מיתות בית דין</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.13b" n="04.05.13b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.1"
                             n="04.05.03.13b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ישנו בכלל מלקות ארבעים דברי רבי ישמעאל<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.2"
                             n="04.05.03.13b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רע אומר חייבי כריתות ישנו בכלל מלקות ארבעים שאם עשו תשובה ב״ד של מעלה מוחלין להן חייבי מיתות ב״ד אינו בכלל מלקות ארבעים שאם עשו תשובה אין ב״ד של מטה מוחלין להן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.3"
                             n="04.05.03.13b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ר׳ יצחק אומר חייבי כריתות בכלל היו ולמה יצאת כרת באחותו לדונו בכרת ולא במלקות<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.4"
                             n="04.05.03.13b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מט דר׳ ישמעאל דכתיב אם לא תשמור לעשות את כל דברי התורה הזאת וכתיב והפלא ה׳ את מכותך הפלאה זו איני יודע מה היא כשהוא אומר והפילו השופט והכהו לפניו הוי אומר הפלאה זו מלקות היא וכתיב אם לא תשמור לעשות את כל וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.5"
                             n="04.05.03.13b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אי הכי חייבי עשה נמי אם לא תשמור כתיב וכדרבי אבין א״ר אילעי דאמר רבי אבין א״ר אילעי כל מקום שנאמר השמר פן ואל אינו אלא לא תעשה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.6"
                             n="04.05.03.13b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אי הכי לאו שאין בו מעשה נמי לעשות כתיב<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.7"
                             n="04.05.03.13b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לאו שניתק לעשה נמי דומיא דלאו דחסימה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.8"
                             n="04.05.03.13b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>השתא דאתית להכי כולהו נמי דומיא דלאו דחסימה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.9"
                             n="04.05.03.13b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורע מאי טעמא כדי רשעתו משום רשעה אחת אתה מחייבו ואי אתה מחייבו משום שתי רשעיות<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.10"
                             n="04.05.03.13b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ור׳ ישמעאל הני מילי מיתה וממון או מלקות וממון אבל מיתה ומלקות מיתה אריכתא היא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.11"
                             n="04.05.03.13b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ולרבי עקיבא אי הכי חייבי כריתות נמי מאי אמרת שאם עשו תשובה השתא מיהת לא עבדי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.12"
                             n="04.05.03.13b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבי אבהו בפירוש ריבתה תורה חייבי כריתות למלקות דגמר לעיני מלעיניך מתקיף לה ר׳ אבא בר ממל אי הכי חייבי מיתות ב״ד נמי נגמרם מעיני מלעיניך<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.13"
                             n="04.05.03.13b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דנין לעיני מלעיניך ואין דנין מעיני מלעיניך<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.14"
                             n="04.05.03.13b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומאי נפקא מיניה והא תנא דבי ר׳ ישמעאל ושב הכהן ובא הכהן זו היא שיבה וזו היא ביאה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.15"
                             n="04.05.03.13b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ועוד לגמור מעיני מלעיני דהא גמור לעיני מלעיניך<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.16"
                             n="04.05.03.13b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>קבלה מיניה רבי שמואל בר רב יצחק כדי רשעתו משום רשעה אחת אתה מחייבו ואי אתה מחייבו משום שתי רשעיות ברשעה המסורה לב״ד הכתוב מדבר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.17"
                             n="04.05.03.13b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבא אמר אתרו ביה לקטלא כ״ע לא פליגי דאין לוקה ומת כי פליגי דאתרו ביה למלקות רבי ישמעאל סבר לאו שניתן לאזהרת מיתת ב״ד לוקין עליו ור״ע סבר לאו שניתן לאזהרת מיתת ב״ד אין לוקין עליו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.18"
                             n="04.05.03.13b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורע אי הכי חייבי כריתות נמי לאו שניתן לאזהרת כרת הוא א״ל רב מרדכי לרב אשי הכי אמר אבימי מהגרוניא משמיה דרבא חייבי כריתות לא צריכי התראה שהרי פסח ומילה ענש אף על פי שלא הזהיר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.19"
                             n="04.05.03.13b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ודלמא אזהרה לקרבן דהא פסח ומילה דלית בהו אזהרה לא מייתי קרבן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.20"
                             n="04.05.03.13b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>התם לאו היינו טעמא אלא משום דאיתקש כל התורה כולה לעבודת כוכבים מה עבודת כוכבים שב ואל תעשה אף כל שב ואל תעשה לאפוקי הני דקום עשה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.13b.21"
                             n="04.05.03.13b.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבינא אמר לעולם</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.14a" n="04.05.14a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.1"
                             n="04.05.03.14a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כדאמרינן מעיקרא שאם עשו תשובה ב״ד של מעלה מוחלין להן מאי אמרת הא לא עבוד תשובה לא פסיקא מילתא לכרת<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.2"
                             n="04.05.03.14a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי יצחק אומר חייבי כריתות בכלל היו ולמה יצאת כרת באחותו לדונו בכרת ולא במלקות<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.3"
                             n="04.05.03.14a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבנן כרת באחותו למה לי לחלק וכדרבי יוחנן דאמר רבי יוחנן שאם עשאן כולם בהעלם אחד חייב על כל אחת ואחת<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.4"
                             n="04.05.03.14a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבי יצחק לחלק מנא ליה נפקא ליה מואל אשה בנדת טומאתה לחייב על כל אשה ואשה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.5"
                             n="04.05.03.14a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבנן נמי תיפוק ליה מהא אין הכי נמי ואלא כרת דאחותו למה לי לחייבו על אחותו ועל אחות אביו ועל אחות אמו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.6"
                             n="04.05.03.14a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>פשיטא הרי גופין מוחלקין הרי שמות מוחלקין אלא לחייבו על אחותו שהיא אחות אביו שהיא אחות אמו והיכי משכחת לה ברשיעא בר רשיעא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.7"
                             n="04.05.03.14a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ור׳ יצחק הא מנא ליה נפקא ליה מק״ו דתניא אמר ר״ע שאלתי את רבן גמליאל ורבי יהושע באיטליז של עימאום שהלכו ליקח בהמה למשתה בנו של ר״ג הבא על אחותו שהיא אחות אביו שהיא אחות אמו מהו אינו חייב על כולן אלא אחת או חייב על כל אחת ואחת<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.8"
                             n="04.05.03.14a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמרו לו זו לא שמענו אבל שמענו הבא על חמש נשים נדות בהעלם אחד שחייב על כל אחת ואחת ונראין דברים מק״ו ומה נדה שהיא שם אחד חייב על כל אחת ואחת כאן ששלשה שמות לא כל שכן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.9"
                             n="04.05.03.14a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואידך ק״ו פריכא הוא מה לנדה שכן גופין מוחלקין<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.10"
                             n="04.05.03.14a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ולאידך נמי האי ודאי ק״ו פריכא הוא אלא נפקא ליה מאחותו דסיפא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.11"
                             n="04.05.03.14a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואידך אחותו דסיפא למה לי לחייבו על אחותו בת אביו ובת אמו לומר שאין עונשין מן הדין<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14a.12"
                             n="04.05.03.14a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואידך איבעית אימא גמר עונש מאזהרה ואיבעית אימא נפקא ליה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.14b" n="04.05.14b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.1"
                             n="04.05.03.14b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאחותו דרישא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.2"
                             n="04.05.03.14b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואידך ההוא מיבעי ליה לחלק כרת למפטם ולסך<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.3"
                             n="04.05.03.14b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואידך סבר כר׳ אלעזר א״ר הושעיא דאמר רבי אלעזר אמר רבי הושעיא כל מקום שאתה מוצא שני לאוין וכרת אחד חלוקין הן לקרבן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.4"
                             n="04.05.03.14b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואי בעית אימא לא סבר לה כר׳ אלעזר ונפקא ליה מואיש אשר ישכב את אשה דוה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.5"
                             n="04.05.03.14b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואידך ההוא מיבעי ליה לכדרבי יוחנן דאמר ר׳ יוחנן משום ר׳ שמעון בן יוחי מנין שאין האשה טמאה עד שיצא מדוה דרך ערותה שנאמר ואיש אשר ישכב את אשה דוה וגלה את ערותה וגו׳ מלמד שאין האשה טמאה עד שיצא מדוה דרך ערותה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.6"
                             n="04.05.03.14b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וטמא שאכל את הקדש בשלמא הבא למקדש טמא כתיב עונש וכתיב אזהרה עונש דכתיב את משכן ה׳ טמא ונכרתה אזהרה ולא יטמאו את מחניהם אלא טמא שאכל את הקדש בשלמא עונש כתיב והנפש אשר תאכל בשר מזבח השלמים אשר לה׳ וטומאתו עליו ונכרתה אלא אזהרה מנין<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.7"
                             n="04.05.03.14b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ריש לקיש אומר בכל קדש לא תגע<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.8"
                             n="04.05.03.14b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי יוחנן אומר תני ברדלא אתיא טומאתו טומאתו כתיב הכא וטומאתו עליו ונכרתה וכתיב התם טמא יהיה עוד טומאתו בו מה להלן עונש ואזהרה אף כאן עונש ואזהרה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.9"
                             n="04.05.03.14b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בשלמא ריש לקיש לא אמר כרבי יוחנן גזירה שוה לא גמיר אלא ר׳ יוחנן מאי טעמא לא אמר כריש לקיש אמר לך ההוא אזהרה לתרומה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.10"
                             n="04.05.03.14b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וריש לקיש אזהרה לתרומה מנא ליה נפקא ליה מאיש איש מזרע אהרן והוא צרוע או זב אי זהו דבר שהוא שוה בזרעו של אהרן הוי אומר זו תרומה ואידך ההוא לאכילה והא לנגיעה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.11"
                             n="04.05.03.14b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וריש לקיש האי בכל קדש לא תגע להכי הוא דאתא ההוא מיבעי ליה לטמא שנגע בקדש דאיתמר טמא שנגע בקדש ריש לקיש אומר לוקה רבי יוחנן אומר אינו לוקה ריש לקיש אומר לוקה בכל קדש לא תגע רבי יוחנן אומר אין לוקה ההוא אזהרה לתרומה הוא דאתא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.12"
                             n="04.05.03.14b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>טמא שנגע בקדש מדאפקיה רחמנא בלשון נגיעה אזהרה אתקוש קדש למקדש<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.13"
                             n="04.05.03.14b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואכתי להכי הוא דאתא ההוא מיבעי ליה לטמא שאכל בשר קדש לפני זריקת דמים דאיתמר טמא שאכל בשר קדש לפני זריקת דמים ריש לקיש אומר לוקה רבי יוחנן אומר אינו לוקה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.14"
                             n="04.05.03.14b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ריש לקיש אומר לוקה בכל קדש לא תגע לא שנא לפני זריקה ולא שנא לאחר זריקה רבי יוחנן אומר אינו לוקה רבי יוחנן לטעמיה דאמר קרא טומאתו טומאתו וכי כתיב טומאתו לאחר זריקה הוא דכתיב ההיא מבכל קדש נפקא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.15"
                             n="04.05.03.14b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תניא כוותיה דריש לקיש בכל קדש לא תגע אזהרה לאוכל אתה אומר אזהרה לאוכל או אינו אלא אזהרה לנוגע ת״ל בכל קדש לא תגע ואל המקדש וגו׳ מקיש קדש למקדש מה מקדש דבר שיש בו נטילת נשמה אף כל דבר שיש בו נטילת נשמה ואי בנגיעה מי איכא נטילת נשמה אלא באכילה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.14b.16"
                             n="04.05.03.14b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבה בר בר חנה אמר רבי יוחנן כל לא תעשה שקדמו עשה לוקין עליו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.15a" n="04.05.15a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.1"
                             n="04.05.03.15a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמרו לו אמרת אמר להו לא אמר רבה האלהים אמרה וכתיבא ותנינא כתיבא וישלחו מן המחנה וגו׳ ולא יטמאו את מחניהם תנינא הבא למקדש טמא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.2"
                             n="04.05.03.15a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא מאי טעמא קא הדר ביה משום דקשיא ליה אונס דתניא אונס שגירש אם ישראל הוא מחזיר ואינו לוקה אם כהן הוא לוקה ואינו מחזיר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.3"
                             n="04.05.03.15a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אם ישראל הוא מחזיר ואינו לוקה אמאי לא תעשה שקדמו עשה הוא ולילקי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.4"
                             n="04.05.03.15a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר עולא לא יאמר לו תהיה לאשה באונס וליגמר ממוציא שם רע ומה מוציא שם רע שלא עשה מעשה אמר רחמנא ולו תהיה לאשה אונס לא כל שכן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.5"
                             n="04.05.03.15a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אם אינו ענין לפניו תנהו ענין לאחריו שאם גירש יחזיר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.6"
                             n="04.05.03.15a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואכתי אונס ממוציא שם רע לא גמר דאיכא למיפרך מה למוציא שם רע שכן לוקה ומשלם<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.7"
                             n="04.05.03.15a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא לא יאמר לו תהיה לאשה במוציא שם רע וליגמר מאונס ומה אונס שאינו לוקה ומשלם אמר רחמנא ולו תהיה לאשה מוציא שם רע לא כל שכן ולמה נאמר אם אינו ענין למוציא שם רע תנהו ענין לאונס אם אינו ענין לפניו תנהו ענין לאחריו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.8"
                             n="04.05.03.15a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומוציא שם רע מאונס נמי לא גמר דאיכא למיפרך מה לאונס שכן עשה מעשה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.9"
                             n="04.05.03.15a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא לא יאמר לו תהיה לאשה במוציא שם רע שהרי אשתו היא למה נאמר אם אינו ענין למוציא שם רע תנהו ענין לאונס ואם אינו ענין לפניו תנהו ענין לאחריו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.10"
                             n="04.05.03.15a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואימא ואם אינו ענין לפניו דמוציא שם רע תנהו ענין לאחריו דידיה דלא לקי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.11"
                             n="04.05.03.15a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אין הכי נמי ואתי אונס וגמר מיניה במאי גמר מיניה אי בקל וחומר אי במה מצינו איכא למיפרך מה למוציא שם רע שכן לא עשה מעשה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.12"
                             n="04.05.03.15a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא אמר רבא כל ימיו בעמוד והחזר וכן כי אתא רבין א״ר יוחנן כל ימיו בעמוד והחזר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.13"
                             n="04.05.03.15a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל רב פפא לרבא והא לא דמי לאויה ללאו דחסימה א״ל משום דכתב ביה רחמנא עשה יתירא מגרע גרע<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.14"
                             n="04.05.03.15a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אי הכי לאו שניתק לעשה נמי לימא משום דכתב ביה רחמנא עשה יתירא מגרע גרע א״ל ההוא לנתוקי לאו הוא דאתא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.15"
                             n="04.05.03.15a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הניחא למאן דאמר ביטלו ולא ביטלו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15a.16"
                             n="04.05.03.15a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא למאן דאמר קיימו ולא קיימו מאי איכא למימר</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.15b" n="04.05.15b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15b.1"
                             n="04.05.03.15b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מידי הוא טעמא אלא לרבי יוחנן האמר ליה רבי יוחנן לתנא תני בטלו חייב ולא בטלו פטור<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15b.2"
                             n="04.05.03.15b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דתני תנא קמיה דרבי יוחנן כל מצות לא תעשה שיש בה קום עשה קיים עשה שבה פטור ביטל עשה שבה חייב<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15b.3"
                             n="04.05.03.15b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל מאי קא אמרת קיים פטור לא קיים חייב ביטל חייב לא ביטל פטור תני ביטלו ולא ביטלו ורבי שמעון בן לקיש אומר קיימו ולא קיימו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15b.4"
                             n="04.05.03.15b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>במאי קא מיפלגי בהתראת ספק קא מיפלגי מר סבר התראת ספק שמה התראה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15b.5"
                             n="04.05.03.15b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומר סבר התראת ספק לא שמה התראה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.15b.6"
                             n="04.05.03.15b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואזדו לטעמייהו דאיתמר שבועה שאוכל ככר זה היום ועבר היום ולא אכלה רבי יוחנן ור״ל דאמרי תרוייהו אינו לוקה רבי יוחנן אומר אינו לוקה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.16a" n="04.05.16a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.1"
                             n="04.05.03.16a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>משום דהוי לאו שאין בו מעשה וכל לאו שאין בו מעשה אין לוקין עליו ר״ל אומר אינו לוקה משום דהוי התראת ספק וכל התראת ספק לא שמה התראה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.2"
                             n="04.05.03.16a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ותרוייהו אליבא דרבי יהודה דתניא ולא תותירו ממנו עד בקר והנותר ממנו עד בקר וגו׳ בא הכתוב ליתן עשה אחר לא תעשה לומר שאין לוקין עליו דברי רבי יהודה ר׳ יוחנן דייק הכי טעמא דבא הכתוב הא לא בא הכתוב לוקה אלמא התראת ספק שמה התראה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.3"
                             n="04.05.03.16a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורל דייק הכי טעמא דבא הכתוב הא לא בא הכתוב לוקה אלמא לאו שאין בו מעשה לוקין עליו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.4"
                             n="04.05.03.16a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורש בן לקיש נמי הא ודאי התראת ספק הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.5"
                             n="04.05.03.16a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>סבר לה כאידך תנא דר׳ יהודה דתניא הכה זה וחזר והכה זה קילל זה וחזר וקילל זה הכה שניהם בבת אחת או קילל שניהם בבת אחת חייב רבי יהודה אומר בבת אחת חייב בזה אחר זה פטור<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.6"
                             n="04.05.03.16a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורבי יוחנן נמי הא ודאי לאו שאין בו מעשה הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.7"
                             n="04.05.03.16a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>סבר לה כי הא דאמר רב אידי בר אבין אמר רב עמרם א״ר יצחק א״ר יוחנן ר׳ יהודה אומר משום רבי יוסי הגלילי כל לא תעשה שבתורה לאו שיש בו מעשה לוקין עליו לאו שאין בו מעשה אין לוקין עליו חוץ מן הנשבע ומימר והמקלל את חבירו בשם<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.8"
                             n="04.05.03.16a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>קשיא דרבי יהודה אדרבי יהודה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.9"
                             n="04.05.03.16a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אי לר״ש בן לקיש תרי תנאי אליבא דרבי יהודה אי לרבי יוחנן לא קשיא הא דידיה הא דרביה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.10"
                             n="04.05.03.16a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנן התם הנוטל אם על הבנים רבי יהודה אומר לוקה ואינו משלח וחכ״א משלח ואינו לוקה זה הכלל כל מצות לא תעשה שיש בה קום עשה אין חייבין עליה א״ר יוחנן אין לנו אלא זאת ועוד אחרת<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.11"
                             n="04.05.03.16a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל ר׳ אלעזר היכא א״ל לכי תשכח נפק דק ואשכח דתניא אונס שגירש אם ישראל הוא מחזיר ואינו לוקה ואם כהן הוא לוקה ואינו מחזיר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.12"
                             n="04.05.03.16a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הניחא למאן דתני קיימו ולא קיימו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.13"
                             n="04.05.03.16a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא למאן דתני ביטלו ולא ביטלו בשלמא גבי שילוח הקן משכחת לה אלא אונס ביטלו ולא ביטלו היכי משכחת לה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.14"
                             n="04.05.03.16a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אי דקטלה קם ליה בדרבה מיניה אמר רב שימי מחוזנאה כגון שקיבל לה קידושין מאחר אמר רב אי שוויתיה שליח איהי קא מבטלא ליה אי לא שוויתיה שליח כל כמיניה ולא כלום היא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.15"
                             n="04.05.03.16a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא אמר רב שימי מנהרדעא כגון שהדירה ברבים הניחא למ״ד נדר שהודר ברבים אין לו הפרה אלא למ״ד יש לו הפרה מאי איכא למימר דמדירה לה על דעת רבים דאמר אמימר הלכתא נדר שהודר ברבים יש לו הפרה על דעת רבים אין לו הפרה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.16"
                             n="04.05.03.16a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ותו ליכא והא איכא גזל דרחמנא אמר לא תגזול והשיב את הגזלה משכון דרחמנא אמר לא תבא אל ביתו לעבוט עבוטו השב תשיב לו העבוט כבא השמש<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.17"
                             n="04.05.03.16a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומשכחת לה בקיימו ולא קיימו וביטלו ולא ביטלו התם כיון דחייב בתשלומין אין לוקה ומשלם<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16a.18"
                             n="04.05.03.16a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתקיף לה רבי זירא הא איכא משכונו של גר ומת הגר</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.16b" n="04.05.16b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.1"
                             n="04.05.03.16b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>התם גברא בר תשלומין הוא ושיעבודא דגר הוא דקא פקע<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.2"
                             n="04.05.03.16b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והא איכא פאה דרחמנא אמר לא תכלה פאת וגו׳ לעני ולגר תעזוב אותם וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.3"
                             n="04.05.03.16b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דמשכחת לה בקיימו ולא קיימו ביטלו ולא ביטלו דתנן מצות פאה להפריש מן הקמה לא הפריש מן הקמה מפריש מן העומרין לא הפריש מן העומרין מפריש מן הכרי עד שלא מירח מירחו מעשר ונותן לו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.4"
                             n="04.05.03.16b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כדרבי ישמעאל דאמר אף מפריש מן העיסה ולר׳ ישמעאל נמי משכחת לה דאכל עיסה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.5"
                             n="04.05.03.16b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא זאת ועוד אחרת אהא אבל אונס לא דהיכא אמרינן על דעת רבים אין לו הפרה לדבר הרשות אבל לדבר מצוה יש לו הפרה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.6"
                             n="04.05.03.16b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כי הא דההוא מקרי דרדקי דהוה פשע בינוקי אדריה רב אחא ואהדריה רבינא דלא אשתכח דדייק כוותיה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.7"
                             n="04.05.03.16b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והאוכל נבילות וטריפות שקצים ורמשים וכו׳ אמר רב יהודה האי מאן דאכל ביניתא דבי כרבא מלקינן ליה משום שרץ השורץ על הארץ ההוא דאכל ביניתא דבי כרבא ונגדיה רב יהודה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.8"
                             n="04.05.03.16b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר אביי אכל פוטיתא לוקה ארבעה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.9"
                             n="04.05.03.16b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נמלה לוקה חמש משום שרץ השורץ על הארץ<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.10"
                             n="04.05.03.16b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>צרעה לוקה שש משום שרץ העוף<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.11"
                             n="04.05.03.16b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב אחאי המשהה את נקביו עובר משום לא תשקצו אמר רב ביבי בר אביי האי מאן דשתי בקרנא דאומנא קא עבר משום לא תשקצו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.12"
                             n="04.05.03.16b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא בר רב הונא ריסק תשעה נמלים והביא אחד חי והשלימן לכזית לוקה ו׳ ה׳ משום בריה ואחד משום כזית נבילה רבא א״ר יוחנן אפילו שנים והוא רב יוסף אמר אפילו אחד והוא ולא פליגי הא ברברבי והא בזוטרי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.13"
                             n="04.05.03.16b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אכל טבל ומעשר ראשון כו׳ אמר רב אכל טבל של מעשר עני לוקה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.14"
                             n="04.05.03.16b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כמאן כי האי תנא דתניא אמר ר׳ יוסי יכול לא יהא חייב אלא על הטבל שלא הורם ממנו כל עיקר הורם ממנו תרומה גדולה ולא הורם ממנו מעשר ראשון מעשר ראשון ולא מעשר שני ואפי׳ מעשר עני מנין<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.15"
                             n="04.05.03.16b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תל לא תוכל לאכול בשעריך וגו׳ ולהלן הוא אומר ואכלו בשעריך ושבעו מה להלן מעשר עני אף כאן מעשר עני ואמר רחמנא לא תוכל<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.16b.16"
                             n="04.05.03.16b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב יוסף כתנאי ר״א אומר אין צריך לקרות את השם על מעשר עני של דמאי וחכא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.17a" n="04.05.17a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.1"
                             n="04.05.03.17a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>קורא את השם ואינו צריך להפריש<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.2"
                             n="04.05.03.17a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי לאו בהא קא מיפלגי דמר סבר ודאי טובלו ומר סבר ודאי אינו טובלו אמר ליה אביי אי הכי אדמיפלגי בספיקו ליפלגו בודאי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.3"
                             n="04.05.03.17a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא דכולי עלמא ודאי טובלו והכא בהא קא מיפלגי מר סבר לא נחשדו עמי הארץ על מעשר עני של דמאי כיון דממונא הוא אפרושי מפריש ורבנן סברי כיון דטריחא ליה מילתא לא מפריש<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.4"
                             n="04.05.03.17a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כמה יאכל מן הטבל וכו׳ אמר רב ביבי אמר רבי שמעון בן לקיש מחלוקת בחטה אבל בקמח דברי הכל כזית ורבי ירמיה אמר רבי שמעון בן לקיש כמחלוקת בזו כך מחלוקת בזו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.5"
                             n="04.05.03.17a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנן אמר להם ר׳ שמעון אי אתם מודים לי באוכל נמלה כל שהוא שהוא חייב אמרו לו מפני שהיא כברייתה אמר להן אף חטה אחת כברייתה חטה אין קמח לא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.6"
                             n="04.05.03.17a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לדבריהם קאמר להו לדידי אפילו קמח נמי אלא לדידכו אודו לי מיהת דחטה אחת כברייתה ורבנן בריית נשמה חשובה חטה לא חשובה תניא כותיה דרבי ירמיה רבי שמעון אומר כל שהוא למכות לא אמרו כזית אלא לענין קרבן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.9"
                             n="04.05.03.17a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.03.17a-label-2"
                         n="04.05.03.17a-label-2"
                         type="talmud"/>אמר רבה בר בר חנה א״ר יוחנן זו דברי רבי עקיבא סתימתאה אבל חכמים אומרים בכורים הנחה מעכבת בהן קריאה אין מעכבת בהן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.10"
                             n="04.05.03.17a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ולימא זו דברי רבי שמעון סתימתאה הא קא משמע לן דרבי עקיבא כרבי שמעון סבירא ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.11"
                             n="04.05.03.17a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי ר׳ שמעון דתניא ותרומת ידך אלו בכורים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.12"
                             n="04.05.03.17a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבי שמעון מה בא זה ללמדנו אם לאוכלן חוץ לחומה קל וחומר ממעשר הקל ומה מעשר הקל אוכלן חוץ לחומה לוקה בכורים לא כל שכן הא לא בא הכתוב אלא לאוכל מבכורים עד שלא קרא עליהן שהוא לוקה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.13"
                             n="04.05.03.17a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ונדבותיך זו תודה ושלמים אמר רבי שמעון מה בא זה ללמדנו אם לאוכלן חוץ לחומה קל וחומר ממעשר הא לא בא הכתוב אלא לאוכל בתודה ובשלמים לפני זריקה שהוא לוקה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.14"
                             n="04.05.03.17a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ובכורות זה הבכור אמר ר׳ שמעון מה בא זה ללמדנו אם לאוכלן חוץ לחומה ק״ו ממעשר אם לפני זריקה ק״ו מתודה ושלמים הא לא בא הכתוב אלא לאוכל מן הבכור אפי׳ לאחר זריקה שהוא לוקה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.15"
                             n="04.05.03.17a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בקרך וצאנך זו חטאת ואשם אמר רבי שמעון מה בא זה ללמדנו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.16"
                             n="04.05.03.17a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אם לאוכלן חוץ לחומה קל וחומר ממעשר אם לפני זריקה קל וחומר מתודה ושלמים אם לאחר זריקה קל וחומר מבכור הא לא בא הכתוב אלא לאוכל מחטאת ואשם אפילו לאחר זריקה חוץ לקלעים שהוא לוקה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.17"
                             n="04.05.03.17a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נדריך זו עולה אמר ר״ש מה בא זה ללמדנו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17a.18"
                             n="04.05.03.17a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אם לאוכלן חוץ לחומה ק״ו ממעשר אם לפני זריקה קל וחומר מתודה ושלמים אם לאחר זריקה ק״ו מבכור אם חוץ לקלעים קל וחומר מחטאת ואשם הא לא בא הכתוב</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.17b" n="04.05.17b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.1"
                             n="04.05.03.17b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא לאוכל מן העולה לאחר זריקה אפילו בפנים שהוא לוקה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.2"
                             n="04.05.03.17b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא דילידא אימיה כר״ש תיליד ואי לא לא תיליד ואע״ג דאית להו פירכא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.3"
                             n="04.05.03.17b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי חומרא דבכורים ממעשר שכן אסורים לזרים אדרבה מעשר חמור שכן אסור לאונן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.4"
                             n="04.05.03.17b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומאי חומרא דתודה ושלמים ממעשר שכן טעונין מתן דמים ואימורין לגבי מזבח אדרבה מעשר חמור שכן טעונין כסף צורה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.5"
                             n="04.05.03.17b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומאי חומרא דבכור מתודה ושלמים שכן קדושתו מרחם אדרבה תודה ושלמים חמורים שכן טעונים סמיכה ונסכים ותנופת חזה ושוק<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.6"
                             n="04.05.03.17b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומאי חומרא דחטאת ואשם מבכור שכן קדשי קדשים אדרבה בכור חמור שכן קדושתו מרחם<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.7"
                             n="04.05.03.17b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומאי חומרא דעולה מחטאת ואשם שכן כליל אדרבה חטאת ואשם חמירי שכן מכפרי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.8"
                             n="04.05.03.17b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וכולהו חמירי מעולה דאית בהו שתי אכילות<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.9"
                             n="04.05.03.17b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא מאי דילידא אימיה כרבי שמעון דלמאי דסבירא ליה לדידיה מסרס ליה לקרא ודריש ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.10"
                             n="04.05.03.17b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וכי מזהירין מן הדין הא אפילו למאן דאמר עונשין מן הדין אין מזהירין מן הדין איסורא בעלמא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.11"
                             n="04.05.03.17b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והאמר רבא זר שאכל מן העולה לפני זריקה חוץ לחומה לרבי שמעון לוקה חמש חמשה איסורין הוו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.17b.12"
                             n="04.05.03.17b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והא אנן תנן אלו הן הלוקין</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.18a" n="04.05.18a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18a.1"
                             n="04.05.03.18a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא קרא יתירא הוא מכדי כתיב והבאת שם ואכלת לפני ה׳ אלהיך במקום וגו לכתוב רחמנא לא תוכל לאוכלם מיהדר מפרש בהו רחמנא למה לי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18a.2"
                             n="04.05.03.18a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא ליחודי להו לאוי לכל חד וחד<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18a.3"
                             n="04.05.03.18a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>גופא אמר רבא זר שאכל מן העולה לפני זריקה חוץ לחומה לרבי שמעון לוקה חמש ולילקי נמי משום וזר לא יאכל כי קדש הם הני מילי היכא דלכהנים חזי הכא דלכהנים נמי לא חזי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18a.4"
                             n="04.05.03.18a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ולילקי נמי משום ובשר בשדה טרפה לא תאכלו כיון שיצא בשר חוץ למחיצתו נאסר הני מילי היכא דבפנים חזי הכא דבפנים נמי לא חזי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18a.5"
                             n="04.05.03.18a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ולילקי נמי כדר׳ אליעזר דאמר ר׳ אליעזר לא יאכל כי קדש</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.18b" n="04.05.18b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.1"
                             n="04.05.03.18b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כל שבקדש פסול בא הכתוב ליתן לא תעשה על אכילתו הני מילי היכא דקודם פסולו חזי הכא דקודם פסולו נמי לא חזי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.2"
                             n="04.05.03.18b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ולילקי נמי כאידך דר׳ אליעזר דתניא רבי אליעזר אומר כל שהוא בכליל תהיה ליתן לא תעשה על אכילתו אין הכי נמי ורבא מהאי קרא קאמר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.3"
                             n="04.05.03.18b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב גידל אמר רב כהן שאכל מחטאת ואשם לפני זריקה לוקה מאי טעמא דאמר קרא ואכלו אותם אשר כופר בהם לאחר כפרה אין לפני כפרה לא לאו הבא מכלל עשה לאו הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.4"
                             n="04.05.03.18b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתיב רבא וכל בהמה מפרסת פרסה ושוסעת שסע שתי פרסות מעלת גרה בבהמה אותה תאכלו אותה תאכלו ואין בהמה אחרת תאכלו ואי כדקאמרת את זה לא תאכלו למה לי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.5"
                             n="04.05.03.18b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא אי איתמר הכי איתמר אמר רב גידל אמר רב זר שאכל מחטאת ואשם לפני זריקה פטור מאי טעמא דאמר קרא ואכלו אותם אשר כופר בהם כל היכא דקרינן ביה ואכלו אותם אשר כופר בהם קרינן ביה וזר לא יאכל קדש וכל היכא דלא קרינן ביה ואכלו אותם אשר כופר בהם לא קרינן ביה וזר לא יאכל<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.6"
                             n="04.05.03.18b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ר׳ אלעזר אמר ר׳ הושעיא בכורים הנחה מעכבת בהן קרייה אין מעכבת בהן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.7"
                             n="04.05.03.18b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומי אמר ר׳ אלעזר הכי והא אמר רבי אלעזר אמר רבי הושעיא הפריש בכורים קודם לחג ועבר עליהן החג ירקבו מאי לאו משום דלא מצי למיקרי עליהן ואי ס״ד קרייה אין מעכבת בהן אמאי ירקבו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.8"
                             n="04.05.03.18b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כדרבי זירא דאמר ר׳ זירא כל הראוי לבילה אין בילה מעכבת בו וכל שאינו ראוי לבילה בילה מעכבת בו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.9"
                             n="04.05.03.18b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ר׳ אחא בר יעקב מתני לה כדרבי אסי אמר רבי יוחנן וקשיא ליה דרבי יוחנן אדרבי יוחנן ומי אמר רבי יוחנן בכורים הנחה מעכבת בהן קרייה אין מעכבת בהן והא בעא מיניה רבי אסי מרבי יוחנן בכורים מאימתי מותרין לכהנים ואמר ליה הראוין לקרייה משקרא עליהן ושאין ראוין לקרייה משראו פני הבית<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.10"
                             n="04.05.03.18b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>קשיא קרייה אקרייה קשיא הנחה אהנחה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.11"
                             n="04.05.03.18b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>קרייה אקרייה לא קשיא הא רבי שמעון הא רבנן הנחה אהנחה נמי לא קשיא הא רבי יהודה והא רבנן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.12"
                             n="04.05.03.18b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי רבי יהודה דתניא ר׳ יהודה אומר והנחתו זו תנופה אתה אומר זו תנופה או אינו אלא הנחה ממש כשהוא אומר והניחו הרי הנחה אמור הא מה אני מקיים והנחתו זו תנופה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.13"
                             n="04.05.03.18b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומאן תנא דפליג עליה דרבי יהודה ר׳ אליעזר בן יעקב היא דתניא ולקח הכהן הטנא מידך לימד על הבכורים שטעונין תנופה דברי רבי אליעזר בן יעקב מאי טעמא דרבי אליעזר בן יעקב<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.14"
                             n="04.05.03.18b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אתיא יד יד משלמים כתיב הכא ולקח הכהן הטנא מידך וכתיב ידיו תביאינה את אשי ה׳ מה כאן כהן אף להלן כהן מה להלן בעלים אף כאן בעלים הא כיצד מניח כהן ידיו תחת ידי בעלים ומניף<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.18b.15"
                             n="04.05.03.18b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא בר אדא אמר ר׳ יצחק בכורים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.19a" n="04.05.19a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.1"
                             n="04.05.03.19a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאימתי מחייבין עליהן משיראו פני הבית כמאן כי האי תנא דתניא רבי אליעזר אומר בכורים מקצתן בחוץ ומקצתן בפנים שבחוץ הרי הן כחולין לכל דבריהם שבפנים הרי הן כהקדש לכל דבריהם<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.2"
                             n="04.05.03.19a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב ששת בכורים הנחה מעכבת בהן קרייה אין מעכבת בהן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.3"
                             n="04.05.03.19a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כמאן כי האי תנא דתניא רבי יוסי אומר שלשה דברים משום שלשה זקנים רבי ישמעאל אומר יכול יעלה אדם מעשר שני בזמן הזה בירושלים ויאכלנו ודין הוא בכור טעון הבאת מקום ומעשר שני טעון הבאת מקום מה בכור אינו אלא בפני הבית אף מעשר אינו אלא בפני הבית<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.4"
                             n="04.05.03.19a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מה לבכור שכן טעון מתן דמים ואימורין לגבי מזבח בכורים יוכיחו מה לבכורים שכן טעונים הנחה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.5"
                             n="04.05.03.19a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תל ואכלת שם לפני ה׳ אלהיך וגו׳ מקיש מעשר לבכור מה בכור אינו אלא לפני הבית אף מעשר אינו אלא לפני הבית ואם איתא ליפרוך מה לבכורים שכן טעונין קרייה והנחה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.6"
                             n="04.05.03.19a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר אשי נהי דעיכובא ליכא מצוה מי ליכא ולימא מצוה וליפרוך אלא אמר רב אשי כיון דאיכא בכורי הגר דבעי למימר אשר נשבע ה׳ לאבותינו ולא מצי אמר לא פסיקא ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.7"
                             n="04.05.03.19a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וליהדר דינא ותיתי במה הצד משום דאיכא למיפרך מה להצד השוה שבהן שכן יש בהן צד מזבח<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.8"
                             n="04.05.03.19a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומאי קסבר אי קסבר קדושה ראשונה קדשה לשעתה וקדשה לעתיד לבא אפי׳ בכור נמי אי קסבר קדושה ראשונה קדשה לשעתה ולא קדשה לעתיד לבא אפילו בכור נמי תבעי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.9"
                             n="04.05.03.19a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבינא לעולם קסבר קדשה לשעתה ולא קדשה לעתיד לבא והכא בבכור שנזרק דמו קודם חורבן הבית וחרב הבית ועדיין בשרו קיים ומקשינן בשרו לדמו מה דמו במזבח אף בשרו במזבח ומקיש מעשר לבכור<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19a.10"
                             n="04.05.03.19a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וכי דבר הלמד בהקש חוזר ומלמד בהקש מעשר דגן חולין הוא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.19b" n="04.05.19b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.1"
                             n="04.05.03.19b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הניחא למאן דאמר בתר למד אזלינן אלא למאן דאמר בתר מלמד אזלינן מאי איכא למימר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.2"
                             n="04.05.03.19b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דם ובשר חדא מילתא היא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.3"
                             n="04.05.03.19b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>קדשי קדשים וכו׳ תנינא חדא זימנא מעשר שני והקדש שלא נפדו אמר רבי יוסי בר חנינא סיפא במעשר שני טהור וגברא טהור דקא אכיל חוץ לחומה רישא במעשר שני טמא וגברא טמא וקא אכיל ליה בירושלים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.4"
                             n="04.05.03.19b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומנל דמחייב עליה משום טומאה דתניא ר״ש אומר לא בערתי ממנו בטמא בין שאני טמא והוא טהור בין שאני טהור והוא טמא והיכן מוזהר על אכילה איני יודע<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.5"
                             n="04.05.03.19b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>טומאת הגוף בהדיא כתיב נפש אשר תגע בו וטמאה עד הערב ולא יאכל מן הקדשים וגו׳ אלא טומאת עצמו מנין<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.6"
                             n="04.05.03.19b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דכתיב לא תוכל לאכול בשעריך ולהלן הוא אומר בשעריך תאכלנו הטמא והטהור<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.7"
                             n="04.05.03.19b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ותניא דבי רבי ישמעאל אפילו טמא וטהור אוכלין בקערה אחת ואין חוששין וקאמר רחמנא היאך טמא דשרי לך גבי טהור התם הכא לא תיכול<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.8"
                             n="04.05.03.19b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ומנל דבר פדייה הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.9"
                             n="04.05.03.19b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דאמר ר״א מנין למעשר שני שנטמא שפודין אותו אפילו בירושלים ת״ל כי לא תוכל שאתו ואין שאת אלא אכילה שנאמר וישא משאות מאת פניו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.10"
                             n="04.05.03.19b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר ביבי א״ר אסי מנין למעשר שני טהור שפודין אותו אפילו בפסיעה אחת חוץ לחומה שנאמר כי לא תוכל שאתו האי מבעי ליה לכדרבי אליעזר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.11"
                             n="04.05.03.19b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אכ לימא קרא לא תוכל לאוכלו מאי שאתו ואימא כולו להכי הוא דאתא א״כ לימא קרא לא תוכל ליטלו מאי שאתו ש״מ תרתי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.12"
                             n="04.05.03.19b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>יתיב רב חנינא ורב הושעיא וקא מבעיא להו אפיתחא דירושלים מהו פשיטא הוא בחוץ ומשאו בפנים קלטוהו מחיצות הוא בפנים ומשאו בחוץ מהו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.13"
                             n="04.05.03.19b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנא להו ההוא סבא בדבי רבי שמעון בן יוחי כי ירחק ממך המקום ממילואך<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.14"
                             n="04.05.03.19b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בעי רב פפא נקיט ליה בקניא מאי תיקו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.15"
                             n="04.05.03.19b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ר׳ אסי אמר ר׳ יוחנן מעשר שני מאימתי חייבין עליו משראה פני החומה מ״ט דאמר קרא לפני ה׳ אלהיך תאכלנו וכתיב לא תוכל לאכול בשעריך כל היכא דקרינן ביה לפני ה׳ אלהיך תאכלנו קרינן ביה לא תוכל לאכול בשעריך וכל היכא דלא קרינן ביה לפני ה׳ אלהיך תאכלנו לא קרינן ביה לא תוכל לאכול בשעריך<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.19b.16"
                             n="04.05.03.19b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מיתיבי רבי יוסי אומר כהן שעלתה בידו תאנה של טבל אמר תאנה זו תרומתה בעוקצה מעשר ראשון בצפונה ומעשר שני לדרומה והיא שנת מעשר שני והוא בירושלים או מעשר עני והוא בגבולין אכלה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.20a" n="04.05.20a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.1"
                             n="04.05.03.20a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לוקה אחת<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.2"
                             n="04.05.03.20a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וזר שאכלה לוקה שתים שאילו בתחלה אכלה אינו לוקה אלא אחת<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.3"
                             n="04.05.03.20a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>טעמא דאיתיה בירושלים הא בגבולין לוקה שלש דאע״ג דלאו רואה פני חומה דעיילי ואפקי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.4"
                             n="04.05.03.20a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אי הכי מאי למימרא הכא במאי עסקינן כגון דעיילינהו בטיבלייהו וקסבר מתנות שלא הורמו כמי שהורמו דמיין<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.5"
                             n="04.05.03.20a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וסבר ר׳ יוסי מתנות שלא הורמו כמי שהורמו דמי והתניא רבי שמעון בן יהודה אומר משום רבי יוסי לא נחלקו בית שמאי ובית הלל על פירות שלא נגמרה מלאכתן ועברו בירושלים שיפדה מעשר שני שלהן ויאכל בכל מקום<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.6"
                             n="04.05.03.20a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ועל מה נחלקו על פירות שנגמרה מלאכתן ועברו בירושלים שבית שמאי אומרים יחזיר מעשר שני שלהם ויאכל בירושלים וב״ה אומרים יפדה ויאכל בכל מקום ואי סלקא דעתך מתנות שלא הורמו כמי שהורמו דמיין הא קלטוהו מחיצות<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.7"
                             n="04.05.03.20a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבה מחיצה לאכול דאורייתא מחיצה לקלוט דרבנן וכי גזור רבנן כי איתיה בעיניה בטבליה לא גזור רבנן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.8"
                             n="04.05.03.20a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבינא אמר כגון דנקיט ליה בקניא ותפשוט בעיא דרב פפא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.12"
                             n="04.05.03.20a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.03.20a-label-2"
                         n="04.05.03.20a-label-2"
                         type="talmud"/>תנו רבנן לא יקרחו יכול אפילו קרח ארבע וחמש קריחות לא יהא חייב אלא אחת תלמוד לומר קרחה לחייב על כל קרחה וקרחה בראשם מה תלמוד לומר לפי שנאמר לא תתגודדו ולא תשימו קרחה בין עיניכם למת יכול לא יהא חייב אלא על בין העינים בלבד מנין לרבות כל הראש תלמוד לומר בראשם לרבות כל הראש<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.13"
                             n="04.05.03.20a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואין לי אלא בכהנים שריבה בהן הכתוב מצות יתירות ישראל מנין<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.14"
                             n="04.05.03.20a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נאמר כאן קרחה ונאמר להלן קרחה מה להלן חייב על כל קרחה וקרחה וחייב על הראש כבין העינים אף כאן חייב על כל קרחה וקרחה וחייב על הראש כבין העינים ומה להלן על מת אף כאן על מת<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20a.15"
                             n="04.05.03.20a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הני ד׳ וה׳ קריחות ה״ד אילימא בזה אחר זה ובחמש התראות פשיטא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.20b" n="04.05.20b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.1"
                             n="04.05.03.20b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אלא בחדא התראה מי מחייב והתנן נזיר שהיה שותה יין כל היום אינו חייב אלא אחת אמרו לו אל תשתה אל תשתה והוא שותה חייב על כל אחת ואחת לא צריכא דסך חמש אצבעותיו נשא ואותבינהו בבת אחת דהויא ליה התראה לכל חדא וחדא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.2"
                             n="04.05.03.20b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וכמה שיעור קרחה רב הונא אומר כדי שיראה מראשו רבי יוחנן אומר משום ר״א ברבי שמעון כגריס אחרים אומרים כדי שיראה מראשו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.3"
                             n="04.05.03.20b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב יהודה בר חביבא פליגי בה תלתא תנאי חד אומר כגריס וחד אומר כדי שיראה מראשו וחד אומר כשתי שערות ואיכא דמפיק שתי שערות ומעייל בכעדשה וסימנך בהרת כגריס ומחיה בכעדשה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.4"
                             n="04.05.03.20b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנא הנוטל מלא פי הזוג בשבת חייב וכמה מלא פי הזוג אמר רב יהודה שתים והתניא לקרחה שתים אימא וכן לקרחה שתים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.5"
                             n="04.05.03.20b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תניא נמי הכי הנוטל מלא פי הזוג בשבת חייב וכמה מלא פי הזוג שתים רבי אליעזר אומר אחת ומודים חכמים לרבי אליעזר במלקט לבנות מתוך שחורות אפילו אחת שהוא חייב ודבר זה אפילו בחול אסור משום שנאמר לא ילבש גבר שמלת אשה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.6"
                             n="04.05.03.20b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והמקיף פאת ראשו וכו׳ ת״ר פאת ראשו סוף ראשו ואיזהו סוף ראשו זה המשוה צדעיו לאחורי אזנו ולפדחתו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.7"
                             n="04.05.03.20b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תני תנא קמיה דרב חסדא אחד המקיף ואחד הניקף לוקה אמר ליה מאן דאכיל תמרי בארבילא לקי דאמר לך מני רבי יהודה היא דאמר לאו שאין בו מעשה לוקין עליו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.8"
                             n="04.05.03.20b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבא אומר במקיף לעצמו ודברי הכל רב אשי אומר במסייע ודברי הכל<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.9"
                             n="04.05.03.20b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והמשחית פאת זקנו ת״ר פאת זקנו סוף זקנו ואיזהו סוף זקנו שבולת זקנו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.10"
                             n="04.05.03.20b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והמשרט שריטה אחת וכו׳ ת״ר ושרט יכול אפילו שרט על ביתו שנפל ועל ספינתו שטבעה בים ת״ל לנפש אינו חייב אלא על המת בלבד ומנין למשרט חמש שריטות על מת אחד שהוא חייב על כל אחת ואחת ת״ל ושרט לחייב על כל שריטה ושריטה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.11"
                             n="04.05.03.20b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי יוסי אומר מנין למשרט שריטה אחת על ה׳ מתים שהוא חייב על כל אחת ואחת ת״ל לנפש לחייב על כל נפש ונפש<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.20b.12"
                             n="04.05.03.20b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והא אפיקתיה לביתו שנפל ולספינתו שטבעה בים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.21a" n="04.05.21a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.1"
                             n="04.05.03.21a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>קסבר רבי יוסי שריטה וגדידה אחת היא וכתיב התם למת<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.2"
                             n="04.05.03.21a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר שמואל המשרט בכלי חייב מיתיבי שריטה וגדידה אחת היא אלא ששריטה ביד וגדידה בכלי הוא דאמר כרבי יוסי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.3"
                             n="04.05.03.21a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תני תנא קמיה דרבי יוחנן על מת בין ביד בין בכלי חייב על עבודת כוכבים ביד חייב בכלי פטור והא איפכא כתיב ויתגודדו כמשפטם בחרבות וברמחים אלא אימא ביד פטור בכלי חייב<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.4"
                             n="04.05.03.21a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וחייב על הראש מחוי רב ששת בין פירקי רישא ועל הזקן שתים מכאן ושתים מכאן ואחת מלמטה מחוי רב ששת בין פירקי דיקנא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.5"
                             n="04.05.03.21a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי אליעזר אומר אם נטלן וכו׳ קסבר חד לאו הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.6"
                             n="04.05.03.21a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואינו חייב עד שיטלנו בתער ת״ר ופאת זקנם לא יגלחו יכול אפי׳ גלחו במספרים יהא חייב ת״ל לא תשחית אי לא תשחית יכול אם לקטו במלקט ורהיטני יהא חייב תלמוד לומר לא יגלחו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.7"
                             n="04.05.03.21a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הא כיצד גילוח שיש בו השחתה הוי אומר זה תער<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.8"
                             n="04.05.03.21a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי אליעזר אומר אפילו לקטו במלקט ורהיטני חייב מה נפשך אי גמיר גזירה שוה ליבעי תער אי לא גמיר ג״ש מספרים נמי לא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.9"
                             n="04.05.03.21a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לעולם גמיר ג״ש וקסבר הני נמי גילוח עבדי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.11"
                             n="04.05.03.21a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.03.21a-label-2"
                         n="04.05.03.21a-label-2"
                         type="talmud"/>אמר ליה רב אחא בריה דרבא לרב אשי עד דיכתוב אני ה׳ ממש אמר ליה לא כדתני בר קפרא אינו חייב עד שיכתוב שם עבודת כוכבים שנאמר וכתובת קעקע לא תתנו בכם אני ה׳ אני ה׳ ולא אחר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.12"
                             n="04.05.03.21a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב מלכיא אמר רב אדא בר אהבה אסור לו לאדם שיתן אפר מקלה על גבי מכתו מפני שנראית ככתובת קעקע אמר רב נחמן בריה דרב איקא שפוד שפחות וגומות רב מלכיו בלורית אפר מקלה וגבינה רב מלכיא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.13"
                             n="04.05.03.21a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רב פפא אמר מתניתין ומתניתא רב מלכיא שמעתתא רב מלכיו וסימניך מתניתא מלכתא מאי בינייהו איכא בינייהו שפחות<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21a.14"
                             n="04.05.03.21a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רב ביבי בר אביי קפיד אפי׳ אריבדא דכוסילתא רב אשי אמר כל מקום שיש שם מכה מכתו מוכיח עליו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.21b" n="04.05.21b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21b.3"
                             n="04.05.03.21b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.03.21b-label-1"
                         n="04.05.03.21b-label-1"
                         type="talmud"/>אפי׳ מכניס ומוציא בית יד אונקלי שלו מחוי רב אחא בריה דרב איקא עיולי ואפוקי רב אשי אומר אפילו לא שהה אלא כדי לפשוט וללבוש חייב<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21b.4"
                             n="04.05.03.21b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>יש חורש תלם וכו׳ א״ר ינאי בחבורה נמנו וגמרו החופה בכלאים לוקה אמר להן רבי יוחנן לאו משנתנו היא זו יש חורש תלם אחד וחייב עליו משום שמונה לאוין החורש בשור ובחמור והן מוקדשין וכלאים בכרם האי חורש דמחייב משום כלאים היכי משכחת לה לאו דמיכסי בהדיה דאזיל<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21b.5"
                             n="04.05.03.21b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל אי לאו דדלאי לך חספא מי משכחת מרגניתא תותה אמר ליה ריש לקיש לר׳ יוחנן אי לאו דקילסך גברא רבה הוה אמינא מתני׳ מני רבי עקיבא היא דאמר המקיים כלאים לוקה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21b.6"
                             n="04.05.03.21b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי רבי עקיבא דתניא המנכש והמחפה בכלאים לוקה רבי עקיבא אומר אף המקיים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21b.7"
                             n="04.05.03.21b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מאי טעמא דר׳ עקיבא דתניא שדך לא תזרע כלאים אין לי אלא זורע מקיים מנין ת״ל בהמתך לא תרביע) כלאים שדך לא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21b.8"
                             n="04.05.03.21b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ליה עולא לרב נחמן ולילקי נמי משום זורע ביום טוב א״ל תנא ושייר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21b.9"
                             n="04.05.03.21b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל תנא קתני שמונה ואת אמרת תנא ושייר אמר רבא יש חילוק מלאכות בשבת ואין חילוק מלאכות ביום טוב אמר ליה עדא תהא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.21b.10"
                             n="04.05.03.21b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>איתיביה אביי ואין חילוק מלאכות ביום טוב והתנן המבשל גיד בחלב ביו״ט ואכלו לוקה חמש לוקה משום אוכל גיד ולוקה משום מבשל ביום טוב שלא לצורך ולוקה משום מבשל גיד בחלב ולוקה משום אוכל בשר בחלב ולוקה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.22a" n="04.05.22a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.1"
                             n="04.05.03.22a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>משום הבערה ואם איתא משום הבערה לא מחייב דהא איחייב ליה משום בשולו אפיק הבערה ועייל גיד הנשה של נבילה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.2"
                             n="04.05.03.22a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והתני ר׳ חייא לוקה שתים על אכילתו ושלש על בשולו ואי איתא שלש על אכילתו הוא חייב אלא אפיק הבערה ועייל עצי אשירה ואזהרתיה מהכא ולא ידבק בידך וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.3"
                             n="04.05.03.22a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל רב אחא בריה דרבא לרב אשי ולילקי נמי משום לא תביא תועבה אל ביתך אלא הכא במאי עסקינן כגון שבישלו בעצי הקדש ואזהרתיה מהכא ואשריהם תשרפון באש לא תעשון כן לה׳ אלהיכם<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.4"
                             n="04.05.03.22a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>סימן שנבא״י שנז<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.5"
                             n="04.05.03.22a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתקיף לה רב הושעיא וליחשוב נמי הזורע בנחל איתן ואזהרתיה מהכא אשר לא יעבד בו ולא יזרע<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.6"
                             n="04.05.03.22a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתקיף לה רב חנניא וליחשוב נמי המוחק את השם בהליכתו ואזהרתיה מהכא ואבדתם את שמם וגו׳ לא תעשון כן לה׳ אלהיכם<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.7"
                             n="04.05.03.22a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתקיף לה ר׳ אבהו וליחשוב נמי הקוצץ את בהרתו ואזהרתיה מהכא השמר בנגע הצרעת<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.8"
                             n="04.05.03.22a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתקיף לה אביי וליחשוב נמי המזיח החושן מעל האפוד והמסיר בדי ארון ואזהרתיה מהכא לא יסורו ולא יזח החושן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.9"
                             n="04.05.03.22a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתקיף לה רב אשי וליחשוב נמי החורש בעצי אשירה ואזהרתיה מהכא ולא ידבק בידך מאומה וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.10"
                             n="04.05.03.22a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מתקיף לה רבינא וליחשוב נמי הקוצץ אילנות טובות ואזהרתיה מהכא כי ממנו תאכל ואותו לא תכרות<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.11"
                             n="04.05.03.22a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אל רבי זעירא לרבי מני וליחשוב נמי כגון דאמר שבועה שלא אחרוש ביום טוב התם לא קא חלה שבועה מושבע ועומד מהר סיני הוא א״ל כגון דאמר שבועה שלא אחרוש בין בחול בין ביו״ט דמגו דחלה עליה שבועה בחול חלה עליה נמי ביו״ט מידי דאיתיה בשאילה לא קתני<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.12"
                             n="04.05.03.22a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ולא והרי הקדש בבכור והרי נזיר בנזיר שמשון<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.13"
                             n="04.05.03.22a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נזיר שמשון בר איטמויי למתים הוא אלא האי תנא איסור כולל לית ליה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22a.14"
                             n="04.05.03.22a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבי הושעיא המרביע שור פסולי המוקדשים לוקה שנים אמר רבי יצחק המנהיג בשור פסולי המוקדשים לוקה שהרי גוף אחד הוא ועשאו הכתוב כשני גופים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.22b" n="04.05.22b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22b.2"
                             n="04.05.03.22b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.03.22b-label-1"
                         n="04.05.03.22b-label-1"
                         type="talmud"/>מ״ט אי כתיב ארבעים במספר הוה אמינא ארבעים במניינא השתא דכתיב במספר ארבעים מנין שהוא סוכם את הארבעים אמר רבא כמה טפשאי שאר אינשי דקיימי מקמי ספר תורה ולא קיימי מקמי גברא רבה דאילו בס״ת כתיב ארבעים ואתו רבנן בצרו חדא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22b.3"
                             n="04.05.03.22b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רבי יהודה אומר ארבעים שלימות וכו׳ בין כתפיו אמר ר׳ יצחק מאי טעמא דרבי יהודה דכתיב מה המכות האלה בין ידיך ואמר אשר הכתי בית מאהבי ורבנן ההוא בתינוקות של בית רבן הוא דכתיב<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22b.4"
                             n="04.05.03.22b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אין אומדין אלא במכות הראויות וכו׳ לקה אין לא לקה לא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22b.5"
                             n="04.05.03.22b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ורמינהו אמדוהו לקבל ארבעים וחזרו ואמדו שאין יכול לקבל ארבעים פטור אמדוהו לקבל שמונה עשרה וחזרו ואמדוהו שיכול לקבל ארבעים פטור<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22b.6"
                             n="04.05.03.22b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב ששת לא קשיא הא דאמדוהו ליומי הא דאמדוהו למחר וליומא אוחרא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22b.8"
                             n="04.05.03.22b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.03.22b-label-3"
                         n="04.05.03.22b-label-3"
                         type="talmud"/>והתניא אין אומדין אומד אחד לשני לאוין<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.22b.9"
                             n="04.05.03.22b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב ששת לא קשיא הא דאמדוהו לארבעים וחדא הא דאמדוהו לארבעים ותרתי</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.23a" n="04.05.23a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.1"
                             n="04.05.03.23a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.03.23a-label-1"
                         n="04.05.03.23a-label-1"
                         type="talmud"/>מ״ט משום נקלה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.2"
                             n="04.05.03.23a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב ששת משום רבי אלעזר בן עזריה מנין לרצועה שהיא של עגל דכתיב ארבעים יכנו וסמיך ליה לא תחסום שור בדישו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.3"
                             n="04.05.03.23a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואמר רב ששת משום רבי אלעזר בן עזריה מנין ליבמה שנפלה לפני מוכה שחין שאין חוסמין אותה דכתיב לא תחסום שור בדישו וסמיך ליה כי ישבו אחים יחדו וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.4"
                             n="04.05.03.23a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואמר רב ששת משום ר׳ אלעזר בן עזריה כל המבזה את המועדים כאילו עובד עכו״ם דכתיב אלהי מסכה לא תעשה לך וסמיך ליה את חג המצות תשמור<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.5"
                             n="04.05.03.23a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואמר רב ששת משום ר׳ אלעזר בן עזריה כל המספר לשון הרע וכל המקבל לשון הרע וכל המעיד עדות שקר ראוי להשליכו לכלבים דכתיב לכלב תשליכון אותו וסמיך ליה לא תשא שמע שוא וגו׳ קרי ביה נמי לא תשיא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.6"
                             n="04.05.03.23a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ושתי רצועות וכו׳ תנא של חמור כדדריש ההוא גלילאה עליה דרב חסדא ידע שור קונהו וחמור אבוס בעליו ישראל לא ידע וגו׳ אמר הקב״ה יבא מי שמכיר אבוס בעליו ויפרע ממי שאינו מכיר אבוס בעליו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.7"
                             n="04.05.03.23a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ידה טפח וכו׳ אמר אביי שמע מינה כל חד וחד לפום גביה עבדינן ליה אמר ליה רבא אם כן נפיש להו רצועות טובא אלא אמר רבא אבקתא אית ליה כי בעי מיקטר ביה כי בעי מרפה בה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.8"
                             n="04.05.03.23a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מלקין אותו וכו׳ מנא הני מילי אמר רב כהנא דאמר קרא והפילו השופט והכהו לפניו כדי רשעתו במספר רשעה אחת מלפניו שתי רשעיות מאחריו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.9"
                             n="04.05.03.23a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אין מלקין אותו וכו׳ אמר רב חסדא אמר רבי יוחנן מנין לרצועה שהיא מוכפלת שנאמר והפילו והא מיבעי ליה לגופיה א״כ לכתוב קרא יטיהו מאי הפילו ש״מ תרתי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.10"
                             n="04.05.03.23a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>המכה מכה בידו תנו רבנן אין מעמידין חזנין אלא חסירי כח ויתירי מדע רבי יהודה אומר אפילו חסירי מדע ויתירי כח<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.11"
                             n="04.05.03.23a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא כוותיה דרבי יהודה מסתברא דכתיב לא יוסיף פן יוסיף אי אמרת בשלמא חסירי מדע היינו דצריך לאזהורי אלא אי אמרת יתירי מדע מי צריך לאזהורי ורבנן אין מזרזין אלא למזרז<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.12"
                             n="04.05.03.23a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנא כשהוא מגביה מגביה בשתי ידיו וכשהוא מכה מכה בידו אחת כי היכי דליתה מדידיה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.13"
                             n="04.05.03.23a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והקורא קורא כו׳ תנו רבנן הגדול שבדיינין קורא השני מונה והשלישי אומר הכהו בזמן שמכה מרובה מאריך בזמן שמכה מועטת מקצר והא אנן תנן חוזר לתחלת המקרא מצוה לצמצם ואי לא צמצם חוזר לתחלת המקרא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.14"
                             n="04.05.03.23a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תנו רבנן מכה רבה אין לי אלא מכה רבה מכה מועטת מנין ת״ל לא יוסיף אם כן מה תלמוד לומר מכה רבה לימד על הראשונות שהן מכה רבה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.15"
                             n="04.05.03.23a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נתקלקל וכו׳ תנו רבנן אחד האיש ואחד האשה בריעי ולא במים דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר האיש בריעי והאשה במים וחכ״א אחד האיש ואחד האשה בין בריעי בין במים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.16"
                             n="04.05.03.23a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>והתניא רבי יהודה אומר אחד האיש ואחד האשה בריעי אמר רב נחמן בר יצחק שניהם שוין בריעי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.17"
                             n="04.05.03.23a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר שמואל כפתוהו ורץ מבית דין פטור מיתיבי קלה בין בראשונה בין בשניה פוטרין אותו נפסקה רצועה בשניה פוטרין אותו בראשונה אין פוטרין אותו אמאי להוי כרץ התם רץ הכא לא רץ<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23a.18"
                             n="04.05.03.23a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>תר אמדוהו לכשילקה קלה פוטרין אותו לכשיצא מבית דין קלה מלקין אותו ולא עוד אלא אפילו קלה בתחלה מלקין אותו שנאמר והכהו וגו׳ ונקלה ולא שלקה כבר בבית דין</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.23b" n="04.05.23b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.4"
                             n="04.05.03.23b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <label xml:id="ref-b.04.05.03.23b-label-1"
                         n="04.05.03.23b-label-1"
                         type="talmud"/>א״ר יוחנן חלוקין עליו חבריו על רבי חנניה בן גמליאל אמר רב אדא בר אהבה אמרי בי רב תנינן אין בין שבת ליום הכפורים אלא שזה זדונו בידי אדם וזה זדונו בהכרת ואם איתא אידי ואידי בידי אדם הוא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.5"
                             n="04.05.03.23b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רב נחמן אומר הא מני רבי יצחק היא דאמר מלקות בחייבי כריתות ליכא דתניא רבי יצחק אומר חייבי כריתות בכלל היו ולמה יצאת כרת באחותו לדונו בכרת ולא במלקות<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.6"
                             n="04.05.03.23b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>רב אשי אמר אפילו תימא רבנן זה עיקר זדונו בידי אדם וזה עיקר זדונו בידי שמים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.7"
                             n="04.05.03.23b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב אדא בר אהבה אמר רב הלכה כר׳ חנניה בן גמליאל אמר רב יוסף מאן סליק לעילא ואתא ואמר אמר ליה אביי אלא הא דאמר רבי יהושע בן לוי שלשה דברים עשו ב״ד של מטה והסכימו ב״ד של מעלה על ידם מאן סליק לעילא ואתא ואמר אלא קראי קא דרשינן ה״נ קראי קא דרשינן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.8"
                             n="04.05.03.23b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>גופא א״ר יהושע בן לוי שלשה דברים עשו ב״ד של מטה והסכימו ב״ד של מעלה על ידם אלו הן מקרא מגילה ושאילת שלום בשם והבאת מעשר<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.9"
                             n="04.05.03.23b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מקרא מגילה דכתיב קימו וקבלו היהודים קיימו למעלה מה שקבלו למטה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.10"
                             n="04.05.03.23b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ושאילת שלום דכתיב והנה בועז בא מבית לחם ויאמר לקוצרים ה׳ עמכם ואומר ה׳ עמך גבור החיל מאי ואומר וכי תימא בועז הוא דעביד מדעתיה ומשמיא לא אסכימו על ידו ת״ש ואומר ה׳ עמך גבור החיל<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.11"
                             n="04.05.03.23b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הבאת מעשר דכתיב הביאו את כל המעשר אל בית האוצר ויהי טרף בביתי ובחנוני נא בזאת אמר ה׳ צבאות אם לא אפתח לכם את ארובות השמים והריקותי לכם ברכה עד בלי די מאי עד בלי די אמר רמי בר רב עד שיבלו שפתותיכם מלומר די<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.12"
                             n="04.05.03.23b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אר אלעזר בג׳ מקומות הופיע רוח הקודש בבית דינו של שם ובבית דינו של שמואל הרמתי ובבית דינו של שלמה בבית דינו של שם דכתיב ויכר יהודה ויאמר צדקה ממני מנא ידע דלמא כי היכי דאזל איהו לגבה אזל נמי אינש אחרינא לגבה יצאת בת קול ואמרה ממני יצאו כבושים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.13"
                             n="04.05.03.23b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בבית דינו של שמואל דכתיב הנני ענו בי נגד ה׳ ונגד משיחו את שור מי לקחתי ויאמרו לא עשקתנו ולא רצותנו ויאמר עד ה׳ ועד משיחו כי לא מצאתם בידי מאומה ויאמר עד ויאמר ויאמרו מיבעי ליה יצאת בת קול ואמרה אני עד בדבר זה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.14"
                             n="04.05.03.23b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בבית דינו של שלמה דכתיב ויען המלך ויאמר תנו לה את הילד החי והמת לא תמיתוהו היא אמו מנא ידע דלמא איערומא מיערמא יצאת בת קול ואמרה היא אמו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.15"
                             n="04.05.03.23b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רבא ממאי דלמא יהודה כיון דחשיב ירחי ויומי ואיתרמי דחזינן מחזקינן דלא חזינן לא מחזקינן<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.16"
                             n="04.05.03.23b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>שמואל נמי כולהו ישראל קרי להו בלשון יחידי דכתיב ישראל נושע בה׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.17"
                             n="04.05.03.23b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>שלמה נמי מדהא קא מרחמתא והא לא קא מרחמתא אלא גמרא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.23b.18"
                             n="04.05.03.23b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>דרש רבי שמלאי שש מאות ושלש עשרה מצות נאמרו לו למשה שלש מאות וששים וחמש לאוין כמנין ימות החמה ומאתים וארבעים ושמונה עשה כנגד איבריו של אדם אמר רב המנונא מאי קרא תורה צוה לנו משה מורשה תורה בגימטריא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.24a" n="04.05.24a">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.1"
                             n="04.05.03.24a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>שית מאה וחד סרי הוי אנכי ולא יהיה לך מפי הגבורה שמענום<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.2"
                             n="04.05.03.24a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.3"
                             n="04.05.03.24a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בא דוד והעמידן על אחת עשרה דכתיב מזמור לדוד ה׳ מי יגור באהלך מי ישכון בהר קדשך הולך תמים ופועל צדק ודובר אמת בלבבו לא רגל על לשונו לא עשה לרעהו רעה וחרפה לא נשא על קרובו נבזה בעיניו נמאס ואת יראי ה׳ יכבד נשבע להרע ולא ימיר כספו לא נתן בנשך ושוחד על נקי לא לקח עושה אלה לא ימוט לעולם<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.4"
                             n="04.05.03.24a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הולך תמים זה אברהם דכתיב התהלך לפני והיה תמים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.5"
                             n="04.05.03.24a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>פועל צדק כגון אבא חלקיהו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.6"
                             n="04.05.03.24a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ודובר אמת בלבבו כגון רב ספרא<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.7"
                             n="04.05.03.24a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לא רגל על לשונו זה יעקב אבינו דכתיב אולי ימושני אבי והייתי בעיניו כמתעתע<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.8"
                             n="04.05.03.24a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>לא עשה לרעהו רעה שלא ירד לאומנות חבירו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.9"
                             n="04.05.03.24a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וחרפה לא נשא על קרובו זה המקרב את קרוביו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.10"
                             n="04.05.03.24a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נבזה בעיניו נמאס זה חזקיהו המלך שגירר עצמות אביו במטה של חבלים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.11"
                             n="04.05.03.24a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ואת יראי ה׳ יכבד זה יהושפט מלך יהודה שבשעה שהיה רואה תלמיד חכם היה עומד מכסאו ומחבקו ומנשקו וקורא לו רבי רבי מרי מרי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.12"
                             n="04.05.03.24a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נשבע להרע ולא ימיר כר׳ יוחנן דא״ר יוחנן אהא בתענית עד שאבא לביתי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.13"
                             n="04.05.03.24a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כספו לא נתן בנשך אפילו ברבית עובד כוכבים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.14"
                             n="04.05.03.24a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ושוחד על נקי לא לקח כגון ר׳ ישמעאל בר׳ יוסי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.15"
                             n="04.05.03.24a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>כתיב עושה אלה לא ימוט לעולם כשהיה ר״ג מגיע למקרא הזה היה בוכה אמר מאן דעביד להו לכולהו הוא דלא ימוט הא חדא מינייהו ימוט<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.16"
                             n="04.05.03.24a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמרו ליה מי כתיב עושה כל אלה עושה אלה כתיב אפילו בחדא מינייהו דאי לא תימא הכי כתיב קרא אחרינא אל תטמאו בכל אלה התם נמי הנוגע בכל אלה הוא דמטמא בחדא מינייהו לא אלא לאו באחת מכל אלה הכא נמי באחת מכל אלו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.17"
                             n="04.05.03.24a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בא ישעיהו והעמידן על שש דכתיב הולך צדקות ודובר מישרים מואס בבצע מעשקות נוער כפיו מתמוך בשוחד אוטם אזנו משמוע דמים ועוצם עיניו מראות ברע<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.18"
                             n="04.05.03.24a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>הולך צדקות זה אברהם אבינו דכתיב כי ידעתיו למען אשר יצוה וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.19"
                             n="04.05.03.24a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ודובר מישרים זה שאינו מקניט פני חבירו ברבים<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.20"
                             n="04.05.03.24a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>מואס בבצע מעשקות כגון ר׳ ישמעאל בן אלישע<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.21"
                             n="04.05.03.24a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>נוער כפיו מתמוך בשוחד כגון ר׳ ישמעאל בר׳ יוסי<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.22"
                             n="04.05.03.24a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אוטם אזנו משמוע דמים דלא שמע בזילותא דצורבא מרבנן ושתיק כגון ר״א ברבי שמעון<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.23"
                             n="04.05.03.24a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>ועוצם עיניו מראות ברע כדרבי חייא בר אבא דאמר ר׳ חייא בר אבא זה שאינו מסתכל בנשים בשעה שעומדות על הכביסה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.24"
                             n="04.05.03.24a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וכתיב הוא מרומים ישכון וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.25"
                             n="04.05.03.24a.25"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>בא מיכה והעמידן על שלש דכתיב הגיד לך אדם מה טוב ומה ה׳ דורש ממך כי אם עשות משפט ואהבת חסד והצנע לכת עם אלהיך<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.26"
                             n="04.05.03.24a.26"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>עשות משפט זה הדין אהבת חסד זה גמילות חסדים והצנע לכת זה הוצאת המת והכנסת כלה והלא דברים קל וחומר ומה דברים שאין דרכן לעשותן בצנעא אמרה תורה והצנע לכת דברים שדרכן לעשותן בצנעא על אחת כמה וכמה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.27"
                             n="04.05.03.24a.27"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>חזר ישעיהו והעמידן על שתים שנאמר כה אמר ה׳ שמרו משפט ועשו צדקה בא עמוס והעמידן על אחת שנאמר כה אמר ה׳ לבית ישראל דרשוני וחיו מתקיף לה רב נחמן בר יצחק אימא דרשוני בכל התורה כולה אלא בא חבקוק והעמידן על אחת שנאמר וצדיק באמונתו יחיה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.28"
                             n="04.05.03.24a.28"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר ר׳ יוסי בר חנינא ארבע גזירות גזר משה רבינו על ישראל באו ארבעה נביאים וביטלום משה אמר וישכון ישראל בטח בדד עין יעקב בא עמוס וביטלה שנאמר חדל נא מי יקום יעקב וגו׳ וכתיב ניחם ה׳ על זאת וגו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.29"
                             n="04.05.03.24a.29"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>משה אמר ובגוים ההם לא תרגיע בא ירמיה ואמר הלוך להרגיעו ישראל<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.30"
                             n="04.05.03.24a.30"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>משה אמר פוקד עון אבות על בנים בא יחזקאל וביטלה הנפש החוטאת היא תמות<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.31"
                             n="04.05.03.24a.31"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>משה אמר ואבדתם בגוים בא ישעיהו ואמר והיה ביום ההוא יתקע בשופר גדול וגו׳<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.32"
                             n="04.05.03.24a.32"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר רב מסתפינא מהאי קרא ואבדתם בגוים מתקיף לה רב פפא דלמא כאבידה המתבקשת דכתיב תעיתי כשה אובד בקש עבדך אלא מסיפא דקרא ואכלה אתכם ארץ אויביכם מתקיף לה מר זוטרא דלמא כאכילת קישואין ודילועין<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24a.33"
                             n="04.05.03.24a.33"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>וכבר היה ר״ג ורבי אלעזר בן עזריה ורבי יהושע ורבי עקיבא מהלכין בדרך ושמעו קול המונה של רומי מפלטה ברחוק מאה ועשרים מיל והתחילו בוכין ורבי עקיבא משחק אמרו לו מפני מה אתה משחק אמר להם ואתם מפני מה אתם בוכים אמרו לו הללו כושיים שמשתחוים לעצבים ומקטרים לעבודת כוכבים יושבין בטח והשקט ואנו בית הדום רגלי אלהינו שרוף</ab>
               <ab xml:id="ref-b.04.05.24b" n="04.05.24b">
                  <milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24b.1"
                             n="04.05.03.24b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>באש ולא נבכה אמר להן לכך אני מצחק ומה לעוברי רצונו כך לעושי רצונו על אחת כמה וכמה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24b.2"
                             n="04.05.03.24b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>שוב פעם אחת היו עולין לירושלים כיון שהגיעו להר הצופים קרעו בגדיהם כיון שהגיעו להר הבית ראו שועל שיצא מבית קדשי הקדשים התחילו הן בוכין ור״ע מצחק אמרו לו מפני מה אתה מצחק אמר להם מפני מה אתם בוכים אמרו לו מקום שכתוב בו והזר הקרב יומת ועכשיו שועלים הלכו בו ולא נבכה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24b.3"
                             n="04.05.03.24b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>אמר להן לכך אני מצחק דכתיב ואעידה לי עדים נאמנים את אוריה הכהן ואת זכריה בן יברכיהו וכי מה ענין אוריה אצל זכריה אוריה במקדש ראשון וזכריה במקדש שני אלא תלה הכתוב נבואתו של זכריה בנבואתו של אוריה<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24b.4"
                             n="04.05.03.24b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>באוריה כתיב לכן בגללכם ציון שדה תחרש וגו׳ בזכריה כתיב עוד ישבו זקנים וזקנות ברחובות ירושלם עד שלא נתקיימה נבואתו של אוריה הייתי מתיירא שלא תתקיים נבואתו של זכריה עכשיו שנתקיימה נבואתו של אוריה בידוע שנבואתו של זכריה מתקיימת בלשון הזה אמרו לו עקיבא ניחמתנו עקיבא ניחמתנו<milestone xml:id="ref-b.04.05.03.24b.5"
                             n="04.05.03.24b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"/>
                  <seg xml:id="ref-b.04.05.03.3.T" n="04.05.03.3.T"/>
               </ab>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
