<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A TEI publication of the Babylonian Talmud tractate Tamid from Sefaria</title>
            <editor>
               <persName corresp="ref.xml#HL">Hayim Lapin</persName>
            </editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="http://erabbinica.org">eRabbinica Digital Mishnah Project</publisher>
            <publisher ref="give-me-a-url">Sofer Mahir</publisher>
            <pubPlace>Meyerhoff Center for Jewish Studies</pubPlace>
            <address>
               <addrLine>4141 Susqehanna Hall</addrLine>
               <addrLine>University of Maryland</addrLine>
               <addrLine>College Park, MD</addrLine>
            </address>
            <idno type="local">ref-b.05.09</idno>
            <pubPlace>College Park, MD USA</pubPlace>
            <availability status="restricted">
               <p>This work is copyright Hayim lapin and Daniel Stoekl ben Ezra and licensed under a
                    <ref target="http://creativecommons.org/licensesby/4.0//">Creative Commons
                        Attribution International 4.0 License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2023-06-18</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Derived from <ref target="https://www.sefaria.org/Tamid">Sefaria text</ref> (wholly?) incorporating Steinzaltz edition. </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <segmentation>
               <p>Retains sub-folio divisions.</p>
               <p>Omits Mishnah.</p>
               <p>Outer div[@unit='order'] corresponds to Mishnah/Talmud order/seder.</p>
               <p>Inner div[@unit='tractate'] corresponds to tractate/massekhet.</p>
               <p>ab corresponds to folo of the Vilna edition</p>
               <p>milestones mark chapter beginnings and sub-folio segments</p>
            </segmentation>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="order" xml:id="ref-b.05">
            <div type="tractate" xml:id="ref-b.05.09">
               <ab xml:id="ref-b.05.09.25b" n="05.09.25b">
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.05.09.1" n="1"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.26a" n="05.09.26a">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.26a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26a.5"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.05.09.26a-label-1"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>מנא ה״מ אמר אביי דאמר קרא והחונים לפני המשכן קדמה לפני אהל מועד מזרחה משה ואהרן ובניו שומרים משמרת המקדש למשמרת בני ישראל<milestone xml:id="ref-b.05.09.26a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26a.6"/>אמרי אין שימור בעלמא אשכחן דבעי כהנים ולוים שימור מיהו מתניתין קתני בשלשה מקומות הכהנים שומרים בבית המקדש והלוים בעשרים וא׳ מקום ואילו קרא כהנים ולוים בהדי הדדי כתיב<milestone xml:id="ref-b.05.09.26a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26a.7"/>אמרי הכי קאמר והחונים לפני המשכן קדמה לפני אהל מועד מזרחה משה והדר אהרן ובניו שומרי משמרת המקדש אהרן בחד מקום ובניו בשני מקומות<milestone xml:id="ref-b.05.09.26a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26a.8"/>ממאי מדכתיב והחונים וכתיב שומרים חונים לחוד ושומרים לחוד<milestone xml:id="ref-b.05.09.26a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26a.9"/>אימא כולהו בחד מקום לחודיה לא ס״ד מה משה בחד מקום לחודיה אף אהרן ובניו בחד מקום לחודיה<milestone xml:id="ref-b.05.09.26a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26a.10"/>רב אשי אמר מסיפיה דקרא שומרים משמרת למשמרת</ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.26b" n="05.09.26b">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.1"/>בית אבטינס ובית הניצוץ איבעיא להו עליות ממש הוו או דלמא דהוו גביהי מגבה כעליות<milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.2"/>תא שמע דתנן שבצפון שער הניצוץ כמין אכסדרא היה ועלייה בנוי על גבה שהכהנים שומרים מלמעלה והלוים מלמטה ופתח היה לו לחול<milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.3"/>מנא הני מילי דתנו רבנן וילוו עליך וישרתוך בעבודתך הכתוב מדבר<milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.4"/>אתה אומר בעבודתך הכתוב מדבר או אינו אלא בעבודתם כשהוא אומר ונלוו עליך ושמרו לכל כליו ולכל עבודתו הרי בעבודתם אמור הא מה אני מקיים וילוו עליך וישרתוך בעבודתך הכתוב מדבר הא כיצד כהנים שומרים מלמעלה ולוים מלמטה<milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.5"/>בית המוקד כיפה ובית גדול היה<milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.6"/>וחד שומר הוא דהוה בבית המוקד ורמינהי שני שערים היו בבית המוקד אחד פתוח לחיל ואחד פתוח לעזרה א״ר יהודה בזה שנכנסין לעזרה פשפש קטן היה לו שבו נכנסין לבלוש העזרה אמר אביי כיון דגבי הדדי הוו קיימי סגי להו בחד שומר דוי להכא ודוי להכא<milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.7"/>מוקף רובדין של אבן רובדין מאי ניהו גזרתא דאצטבתא דסלקי בהו לאצטבתא ומי הוו מיפלגי אבנים והכתיב והבית בהבנותו אבן שלמה וגו׳<milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.8"/>אמר אביי דמתקני ומייתי מעיקרא אבני זוטרתא ואבני רברבתא כדכתיב אבני עשר אמות ואבני שמונה אמות<milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.9"/>זקני בית אב ישנים שם ואמאי לעיילי מטות אמר אביי לאו אורח ארעא לעיולי מטות לבית המקדש<milestone xml:id="ref-b.05.09.26b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.26b.10"/>פרחי כהונה איש כסותו בארץ אמאי התם קרי להו רובים הכא קרי להו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.27a" n="05.09.27a">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.1"/>פרחי כהונה אמרי אין התם דלא מטו למעבד עבודה קרי להו רובים הכא דמטו להו למעבד עבודה קרי להו פרחי<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.2"/>תנן התם בשלשה מקומות הכהנים שומרים בבית המקדש בבית אבטינס ובבית הניצוץ ובבית המוקד<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.3"/>והלוים בכ״א מקומות ה׳ על ה׳ שערי הר הבית ד׳ על ד׳ פנותיו מבפנים ה׳ על ה׳ שערי עזרה וד׳ על ד׳ פנותיו מבחוץ אחד בלשכת הקרבן ואחד בלשכת הפרוכת ואחד אחורי בית הכפורת<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.4"/>מנהמ אמר רב יהודה מסורא ואמרי לה במתניתא תנא דכתיב למזרח הלוים ששה לצפונה לוים ארבעה לנגבה לוים ארבעה ולאסופים שנים שנים לפרבר למערב ארבעה למסלה שנים לפרבר<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.5"/>אמרי הני כ״ד הוו אמר אביי ה״ק לאסופים שנים<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.6"/>אכתי עשרין ותרי הוו היאך דפרבר חד הוה ואחרינא בצוותא הוא דאזיל ויתיב גביה משום דקאי אבראי<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.7"/>מאי לפרבר אמר רבה בר רב שילא כמ״ד כלפי בר<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.8"/>ואבא לעולם כ״ד כדכתיב תלתא מינייהו דכהנים ועשרין וחד דלוים<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.9"/>והא הכא לוים הוא דכתיב כר׳ יהושע בן לוי דאמר ריב״ל בכד מקומות נקראו כהנים לוים וזה אחד מהן והכהנים הלוים בני צדוק<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.10"/>חמשה על חמשה שערי הר הבית וארבעה על ארבעה פנותיו מתוכו ה׳ על ה׳ שערי עזרה וארבעה על ארבעה פנותיו מבחוץ מאי שנא הר הבית דעבדינן מתוכו ומאי שנא עזרה דעבדינן מבחוץ<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.11"/>אמרי הר הבית דאי תמה ובעי מיתב יתיב אמרינן מתוכו עזרה דאי תמה ובעי למיתב לא מצי יתיב דאמר מר אין ישיבה בעזרה אלא למלכי בית דוד בלבד אמרינן מבחוץ<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.12"/>אמר מר ה׳ על ה׳ שערי עזרה וה׳ שערים הוא דהוי בעזרה ורמינהי ז׳ שערים היו בעזרה ג׳ בצפון וג׳ בדרום ואחד במזרח<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.13"/>אמר אביי תרי מינייהו לא צריכי שימור רבא אמר תנאי היא דתניא אין פוחתין מי״ג גזברין ומז׳ אמרכלין ר׳ נתן אומר אין פוחתין מי״ג גזברין כנגד י״ג שערים דל חמשה דהר הבית פשו להו תמניא דעזרה אלמא איכא תנא דאמר תמניא הוו ואיכא תנא דאמר שבעה ואיכא תנא דאמר חמשה הוו<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.14"/>לא היו ישנים בבגדי קדש כו׳ שינה הוא דלא אבל הילוך מהלכים שמעת מינה בגדי כהונה ניתנו ליהנות בהן<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.15"/>אמרי הוא הדין דאפילו הילוך נמי לא והא דקתני לא היו ישנים משום דבעי למיתנא סיפא אלא פושטין ומקפלין ומניחין אותן תחת ראשיהן קתני רישא נמי לא היו ישנים<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.16"/>והא גופה קא קשיא ומניחין אותן תחת ראשיהן ש״מ בגדי כהונה ניתנו ליהנות בהם אימא נגד ראשיהם<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.17"/>אמר רב פפא שמע מינה תפילין מן הצד שריין ולא חיישינן דלמא מיגנדר ונפיל עלייהו<milestone xml:id="ref-b.05.09.27a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27a.18"/>הנ מסתברא דכנגד ראשיהן דאי אמרת תחת ראשיהן נהי דניתנו ליהנות בהן תיפוק ליה משום איסורא דכלאים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.27b" n="05.09.27b">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.1"/>הניחא למ״ד אבנטו של כ״ג לא זהו אבנטו של כהן הדיוט אלא למ״ד אבנטו של כהן הדיוט זהו אבנטו של כ״ג מאי איכא למימר<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.2"/>וכי תימא כלאים בעליה ולבישה הוא דאסור אבל מימך תותיה שפיר דמי והתניא לא יעלה עליך אבל אתה מציעו תחתיך אבל אמרו חכמים אסור לעשות כן שמא תיכרך נימא אחת על בשרו<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.3"/>וכי תימא דמפסיק מידי והאמר ר״ש אר יהושע בן לוי א״ר יוסי בן שאול משום קהלא קדישא שבירושלים אפילו עשר מצעות זו על גב זו וכלאים תחתיהן אסור לישן עליהן אלא ש״מ נגד ראשיהן<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.4"/>ואי בעית אימא באותן שאין בהן כלאים רב אשי אמר בגדי כהונה קשין הן דאמר רב הונא בריה דרב יהושע הא נמטא גמדא דנרש שריא<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.5"/>תש בגדי כהונה היוצא בהן למדינה אסור במקדש בין בשעת עבודה ובין שלא בשעת עבודה מותר מפני שבגדי כהונה ניתנו ליהנות בהן שמ<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.6"/>ובמדינה לא והתניא בכ״א בו יום הר גריזים דלא למיספד כדאיתא ביומא פרק בא לו כ״ג קרוב וכו׳<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.7"/>עד איבעית אימא ראויין הן לבגדי כהונה<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.8"/>ואי בעית אימא עת לעשות לה׳ הפרו תורתך<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.9"/>אירע קרי באחד מהן וכו׳<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.10"/>מסייע ליה לר׳ יוחנן דאמר מחילות לא נתקדשו ובעל קרי משתלח חוץ לשני מחנות<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.11"/>והנרות דולקין מכאן ומכאן כו׳ רב ספרא הוה יתיב בבית הכסא אתא ר׳ אבא נחר ליה א״ל ליעול מר<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.12"/>בתר דנפיק א״ל ר׳ אבא ע״כ לא סליקת לשעיר גמרת מילי דשעיר לאו הכי תנן מצאו נעול בידוע שיש שם אדם למימרא דלא מיבעי ליה למיעל<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.13"/>ורב ספרא סבר דלמא מסוכן הוא כדתני׳ רשב״ג אומר עמוד החוזר מביא את האדם לידי הדרוקן סילון החוזר מביא את האדם לידי ירקון<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.14"/>אל רב לחייא בריה וכן א״ל רב הונא לרבה בריה חשיך תקין נפשך וקדים תקין נפשך כי היכי דלא תרחק תוב וגלי כסי וקום<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.15"/>שטוף ושתי שטוף ואחית וכשאתה שותה מים שפוך מהן ואח״כ תן לתלמידך<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.16"/>כדתניא לא ישתה אדם מים ויתן לתלמידו אלא אם כן שפך מהן ומעשה באחד ששתה מים ולא שפך מהן ונתן לתלמידו ואותו תלמיד איסטניס היה ולא רצה לשתות ומת בצמא באותה שעה אמרו לא ישתה אדם מים ויתן לתלמידו אא״כ שפך מהן רב אשי אמר הילכך האי תלמידא דשפיך קמי רביה לית ביה משום אפקירותא<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.17"/>כל מילי לא תיפלוט באפי רבך בר מקרא ודייסא דכפתילה של אבר דמו<milestone xml:id="ref-b.05.09.27b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.27b.18"/>תנן התם איש הר הבית היה מחזר על כל משמר ומשמר ואבוקות דולקות לפניו וכל משמר שאינו עומד וא״ל איש הר הבית</ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.28a" n="05.09.28a">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.1"/>שלום עליך ניכר שהוא ישן חובטו במקלו ורשות היתה לו לשרוף את כסותו והם אומרים מה קול בעזרה קול בן לוי לוקה ובגדיו נשרפין שישן לו על משמר ר׳ אליעזר בן יעקב אומר פעם אחת מצאו את אחי אמי ישן ושרפו את כסותו<milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.2"/>אר חייא בר אבא כי מטי רבי יוחנן בהא מתניתא אמר הכי אשריהם לראשונים שאפילו על אונס שינה עושין דין שלא על אונס שינה על אחת כמה וכמה<milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.3"/>תניא רבי אומר איזו היא דרך ישרה שיבור לו האדם יאהב את התוכחות שכל זמן שתוכחות בעולם נחת רוח באה לעולם טובה וברכה באין לעולם ורעה מסתלקת מן העולם שנאמר ולמוכיחים ינעם ועליהם תבא ברכת טוב ויש אומרים יחזיק באמונה יתירה שנאמר עיני בנאמני ארץ לשבת עמדי וגו׳<milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.4"/>אמר רבי שמואל בר נחמני אמר ר׳ יונתן כל המוכיח את חבירו לשם שמים זוכה לחלקו של הקדוש ברוך הוא שנאמר מוכיח אדם אחרי ולא עוד אלא שמושכין עליו חוט של חסד שנאמר חן ימצא ממחליק לשון<milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.5"/>מצאו נעול יודע וכו׳ מי שהוא רוצה לתרום את המזבח וכו׳ הא גופא קשיא אמרת מי שהוא רוצה לתרום את המזבח משכים וטובל עד שלא יבא הממונה אלמא לאו בפייס תליא מילתא והדר תני יבא ויפייס אלמא בפייס תליא מילתא<milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.6"/>אמר אביי לא קשיא כאן קודם תקנה כאן לאחר תקנה<milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.7"/>דתנן בראשונה כל מי שרוצה לתרום את המזבח תורם בזמן שהן מרובין רצין ועולין בכבש כל הקודם את חבירו בתוך ארבע אמות זכה היו שנים שוין הממונה אומר להם הצביעו<milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.8"/>ומה הן מוציאין אחת או שתים ואין מוציאין גודל במקדש<milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.9"/>מעשה ב׳ היו שוין רצין עולין בכבש ודחף אחד מהם את חבירו ונשברה רגלו וכשראו בית דין שהיו באים לידי סכנה התקינו שלא יהו תורמין את המזבח אלא בפייס<milestone xml:id="ref-b.05.09.28a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28a.10"/>רבא אמר אידי ואידי לאחר תקנה והכי קתני מי שהוא רוצה לבא ולפייס משכים וטובל עד שלא יבא הממונה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.28b" n="05.09.28b">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.28b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28b.3"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.05.09.28b-label-1"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>ומי הוו אכסדראות בעזרה והא תניא רבי אליעזר בן יעקב אומר מנין שאין עושין אכסדראות בעזרה ת״ל לא תטע לך אשרה כל עץ אצל מזבח ה׳ אלהיך<milestone xml:id="ref-b.05.09.28b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28b.4"/>הכי קאמר לא תטע לך אשרה לא תטע לך כל עץ אצל מזבח ה׳ אלהיך אמר רב חסדא באכסדראות של בנין<milestone xml:id="ref-b.05.09.28b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28b.5"/>היו בודקין והולכין כו׳ למימרא דחביתין הוו קדימי<milestone xml:id="ref-b.05.09.28b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28b.6"/>והתניא מנין שאין דבר קודם לתמיד של שחר ת״ל וערך עליה העולה ואמר רבה העולה עולה ראשונה א״ר יהודה להחם חמין לרביכה<milestone xml:id="ref-b.05.09.28b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.28b.7"/>
                  <seg xml:id="ref-b.05.09.1.T">הדרן עלך בשלשה מקומות</seg>
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.05.09.2" n="2"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.29a" n="05.09.29a">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.29a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29a.6"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.05.09.29a-label-1"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>אמר רבא גוזמא השקו את התמיד בכוס של זהב אמר רבא גוזמא<milestone xml:id="ref-b.05.09.29a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29a.7"/>אמר רבי אמי דברה תורה לשון הבאי דברו נביאים לשון הבאי דברו חכמים לשון הבאי<milestone xml:id="ref-b.05.09.29a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29a.8"/>דברה תורה לשון הבאי דכתיב ערים גדולות ובצורות בשמים בשמים ס״ד אלא גוזמא<milestone xml:id="ref-b.05.09.29a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29a.9"/>דברו חכמים לשון הבאי הא דאמרן תפוח והשקו את התמיד בכוס של זהב<milestone xml:id="ref-b.05.09.29a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29a.10"/>דברו נביאים לשון הבאי דכתיב מחללים בחלילים וגו׳ ותבקע הארץ לקולם<milestone xml:id="ref-b.05.09.29a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29a.11"/>אמר רבי ינאי בר נחמני אמר שמואל בשלשה מקומות דברו חכמים בלשון הבאי ואלו הן תפוח גפן ופרכת<milestone xml:id="ref-b.05.09.29a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29a.12"/>לאפוקי מדרבא דתנן השקו את התמיד בכוס של זהב ואמר רבא גוזמא קא משמע לן הני אין התם לא אין עניות במקום עשירות<milestone xml:id="ref-b.05.09.29a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29a.13"/>תפוח הא דאמרן גפן דתניא גפן זהב היתה עומדת על פתח ההיכל ומודלה על גבי כלונסות וכל מי שמתנדב עלה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.29b" n="05.09.29b">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.1"/>או גרגיר או אשכול מביא ותולה בה אמר ר׳ אלעזר ברבי צדוק מעשה היה ונמנו עליה שלש מאות כהנים לפנותה<milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.2"/>פרוכת דתנן רבן שמעון בן גמליאל אומר משום רבי שמעון הסגן פרוכת עביה טפח על שבעים ושנים נימין נארגת ועל כל נימה ונימה עשרים וארבעה חוטין<milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.3"/>ארכה ארבעים אמה ורחבה עשרים אמה ומשמונים ושתים ריבוא נעשית ושתים עושין בכל שנה ושנה ושלש מאות כהנים מטבילין אותה<milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.4"/>החלו מעלין בגזירין לסדר את המערכה וכו׳ חוץ משל זית ומשל גפן וכו׳ הני מ״ט רב פפא אמר משום דקטרי רב אחא בר יעקב אמר משום ישוב דארץ ישראל<milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.5"/>מיתיבי על העצים אשר על האש עצים הנתוכים להיות אש ומאי ניהו דוקרי שפוד דלא קטרי ואזלי מקטר מתוכו<milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.6"/>וכי כל העצים כשרים למערכה הן כל העצים כשרים חוץ מן זית וגפן אבל באלו היו רגילין במרביות של תאנה ושל אגוז ושל עץ שמן רבי אליעזר מוסיף אף של מייש ושל אלון ושל דקל ושל חרוב ושל שקמה<milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.7"/>בשלמא למאן דאמר משום דקטרי בהא קמיפלגי דמר סבר אף על גב דלא קטרי מגואי כיון דקטרי מבראי לא מייתינן ומר סבר כיון דלא קטרי מגואי אע״ג דמבראי קטרי מייתינן<milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.8"/>אלא למאן דאמר משום ישוב דארץ ישראל דקל מי לית ביה משום ישוב דארץ ישראל<milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.9"/>אמר לך וליטעמיך תאנה לית בה משום ישוב דארץ ישראל אלא מאי אית לך למימר בתאנה דלא עבידא פירא דקל נמי בדלא עביד פירא<milestone xml:id="ref-b.05.09.29b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.29b.10"/>ומי איכא תאנה דלא עבדא פירא אין כדרחבה דאמר רחבה מייתי תאיני חיורתא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.30a" n="05.09.30a">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.30a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.30a.1"/>ושייפי להו בחבלא דצבתא דסריך עליה בזרא וקברי היכא דמסיק ימא שירטון קורה עבדא פירי לא עבדא ותלת בריכי מינייהו לא מחזקה להו גמלא<milestone xml:id="ref-b.05.09.30a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.30a.2"/>סידר את המערכה גדולה וכו׳ מאי טעמא רב הונא ורב חסדא חד אמר כדי שתהא הרוח מנשבת בה וחד אמר כדי שיהו מציתין את האליתא משם<milestone xml:id="ref-b.05.09.30a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.30a.3"/>מיתיבי ריוח היה בהן בין הגזירין שהיו מציתין את האליתא משם אמר לך מקומות מקומות עבדי<milestone xml:id="ref-b.05.09.30a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.30a.4"/>
                  <seg xml:id="ref-b.05.09.2.T">הדרן עלך ראוהו אחיו</seg>
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.05.09.3" n="3"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.30b" n="05.09.30b">
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.05.09.4" n="4"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.31a" n="05.09.31a"/>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.31b" n="05.09.31b">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.4"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.05.09.31b-label-1"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>תנא יד ורגל כעקידת יצחק בן אברהם<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.5"/>לא היו כופתין את הטלה מאי טעמא רב הונא ורב חסדא חד אמר משום בזיון קדשים וחד אמר משום דמהלך בחוקי העמים<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.6"/>מאי בינייהו איכא בינייהו דכפתיה בשיראי אי נמי בהוצא דדהבא<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.7"/>תנן התם שלש עשרה שולחנות היו במקדש שמונה של שיש בבית המטבחיים שעליהם מדיחין את הקרבים<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.8"/>ב׳ במערבה של כבש אחד של שיש ואחד של כסף על של שיש נותנין את האברים ועל של כסף כלי שרת<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.9"/>ובאולם שנים מבפנים על פתח הבית אחד של כסף ואחד של זהב על של כסף נותנין לחם הפנים בכניסתו ועל של זהב ביציאתו<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.10"/>שמעלין בקודש ולא מורידין ואחד של זהב בפנים שעליו לחם הפנים תמיד<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.11"/>מכדי אין עניות במקום עשירות אמאי עבדי דשיש ניעבדו דכסף ניעבדו דזהב אמר רב חיננא בשם רבי אסי ורבי אסי בשם רבי שמואל בר רב יצחק מפני שהוא מרתיח<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.12"/>של שחר היה נשחט על קרן מזרחית צפונית מנא הני מילי אמר רב חסדא דאמר קרא שנים ליום כנגד היום<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.13"/>תניא נמי הכי שנים ליום כנגד היום אתה אומר נגד היום או אינו אלא חובת היום כשהוא אומר את הכבש אחד תעשה בבקר ואת הכבש השני תעשה בין הערבים הרי חובת היום אמור הא מה אני מקיים שנים ליום נגד היום<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.14"/>הא כיצד תמיד של שחר היה נשחט על קרן צפונית מערבית על טבעת שניה ושל בין הערבים היה נשחט על קרן צפונית מזרחית על טבעת שניה<milestone xml:id="ref-b.05.09.31b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.31b.15"/>עשרה דברים שאל אלכסנדרוס מוקדון את זקני הנגב אמר להן</ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.32a" n="05.09.32a">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.1"/>מן השמים לארץ רחוק או ממזרח למערב אמרו לו ממזרח למערב תדע שהרי חמה במזרח הכל מסתכלין בה חמה במערב הכל מסתכלין בה חמה באמצע רקיע אין הכל מסתכלין בה<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.2"/>וחכמים אומרים זה וזה כאחד שוין שנאמר כגבוה שמים על הארץ וגו׳ כרחוק מזרח ממערב ואי חד מינייהו נפיש נכתוב תרווייהו כי ההוא דנפיש ואלא חמה באמצע רקיע מ״ט אין הכל מסתכלין בה משום דקאי להדיא ולא כסי ליה מידי<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.3"/>אמר להן שמים נבראו תחלה או הארץ אמרו שמים נבראו תחלה שנא׳ בראשית ברא אלהים את השמים ואת הארץ<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.4"/>אמר להן אור נברא תחלה או חשך אמרו לו מילתא דא אין לה פתר ונימרו ליה חשך נברא תחלה דכתיב והארץ היתה תהו ובהו וחשך והדר ויאמר אלהים יהי אור ויהי אור<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.5"/>סברי דילמא אתי לשיולי מה למעלה ומה למטה מה לפנים ומה לאחור<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.6"/>אי הכי שמים נמי לא נימרו ליה מעיקרא סבור אקראי בעלמא הוא דקא שייל כיון דחזו דקהדר שאיל סברי לא נימא ליה דילמא אתי לשיולי מה למעלה מה למטה מה לפנים ומה לאחור<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.7"/>אמר להם אידין מתקרי חכים אמרו ליה איזהו חכם הרואה את הנולד אמר להם אידין מתקרי גבור אמרו לו איזהו גבור הכובש את יצרו אמר להן אידין מתקרי עשיר אמרו ליה איזהו עשיר השמח בחלקו<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.8"/>אמר להן מה יעביד איניש ויחיה אמרו ליה ימית עצמו מה יעביד איניש וימות יחיה את עצמו אמר להן מה יעביד איניש ויתקבל על ברייתא אמרו יסני מלכו ושלטן אמר להו דידי טבא מדידכו ירחם מלכו ושלטן ויעבד טיבו עם בני אינשא<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.9"/>אמר להן בימא יאי למידר או ביבשתא יאי למידר אמרו ליה ביבשתא יאי למידר דהא כל נחותי ימא לא מיתבא דעתיהון עד דסלקין ליבשתא<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.10"/>אמר להן אידין מנכון חכים יתיר אמרו לו כולנא כחדא שווין דהא כל מילתא דאמרת לנא בחד פתרנא לך אמר להן מה דין אתריסתון לקבלי אמרו ליה סטנא נצח<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.11"/>אמר להן הא אנא מקטילנא יתכון בגזירת מלכין אמרו ליה שלטן ביד מלכא ולא יאי למלכא כזב מיד אלביש יתהון לבושין דארגוון ושדי מניכא דדהבא על צואריהון<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.12"/>אמר להן בעינא דאיזל למדינת אפריקי אמרו ליה לא מצית אזלת דפסקי הרי חשך אמר להן לא סגיא דלא אזלינא אמטו הכי משיילנא לכו אלא מאי אעביד<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.13"/>אמרו ליה אייתי חמרי לובאי דפרשי בהברא ואייתי קיבורי דמתני וקטר בהאי גיסא דכי אתית נקטת בגוייהו ואתית לאתרך<milestone xml:id="ref-b.05.09.32a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32a.14"/>עבד הכי ואזל מטא לההוא מחוזא דכוליה נשי בעי למיעבד קרבא בהדייהו אמרו ליה אי קטלת לן יאמרו נשי קטל אי קטילנא לך יאמרו מלכא דקטלוהו נשי אמר להן אייתו לי נהמא אייתו ליה נהמא דדהבא אפתורא דדהבא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.32b" n="05.09.32b">
                  <milestone xml:id="ref-b.05.09.32b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32b.1"/>אמר להו מי אכלי אינשי נהמא דדהבא אמרו ליה אלא אי נהמא בעית לא הוה לך באתרך נהמא למיכל דשקלית ואתית להכא כי נפיק ואתי כתב אבבא דמחוזא אנא אלכסנדרוס מוקדון הויתי שטייא עד דאתיתי למדינת אפריקי דנשיא ויליפת עצה מן נשיא<milestone xml:id="ref-b.05.09.32b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32b.2"/>כי שקיל ואתי יתיב אההוא מעיינא קא אכיל נהמא הוו בידיה גולדני דמלחא בהדי דמחוורי להו נפל בהו ריחא אמר ש״מ האי עינא מגן עדן אתי<milestone xml:id="ref-b.05.09.32b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32b.3"/>איכא דאמרי שקל מהנהו מיא טרא באפיה איכא דאמרי אידלי כוליה עד דמטא לפתחא דגן עדן רמא קלא פתחו לי בבא אמרו ליה זה השער לה׳ וגו׳ אמר להון אנא נמי מלכא אנא מיחשב חשיבנא הבו לי מידי יהבו ליה גולגלתא חדא אתייה תקליה לכוליה דהבא וכספא דידיה בהדיה לא הוה מתקליה<milestone xml:id="ref-b.05.09.32b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32b.4"/>אמר להון לרבנן מאי האי אמרי גולגלתא לעינא דבישרא ודמא דלא קא שבע אמר להו ממאי דהכי הוא שקלי קלילי עפרא וכסייה לאלתר תקלא דכתיב שאול ואבדון לא תשבענה וגו׳<milestone xml:id="ref-b.05.09.32b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32b.5"/>תנא דבי אליהו גיהנם למעלה מן הרקיע וי״א לאחורי הרי חשך<milestone xml:id="ref-b.05.09.32b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32b.6"/>תנא רבי חייא כל העוסק בתורה בלילה שכינה כנגדו שנאמר קומי רוני בלילה לראש אשמורות שפכי כמים לבך נכח פני ה׳ אמר ר״א בן עזריה תלמידי חכמים מרבים שלום בעולם שנאמר וכל בניך לימודי ה׳ ורב שלום בניך<milestone xml:id="ref-b.05.09.32b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="05.09.32b.7"/>
                  <seg xml:id="ref-b.05.09.4.T">הדרן עלך לא היו כופתין</seg>
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.05.09.5" n="5"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.33a" n="05.09.33a">
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.05.09.6" n="6"/>
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.05.09.7" n="7"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.05.09.33b" n="05.09.33b"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
