<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A TEI publication of the Babylonian Talmud tractate Moed Katan from Sefaria</title>
            <editor>
               <persName corresp="ref.xml#HL">Hayim Lapin</persName>
            </editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="http://erabbinica.org">eRabbinica Digital Mishnah Project</publisher>
            <publisher ref="give-me-a-url">Sofer Mahir</publisher>
            <pubPlace>Meyerhoff Center for Jewish Studies</pubPlace>
            <address>
               <addrLine>4141 Susqehanna Hall</addrLine>
               <addrLine>University of Maryland</addrLine>
               <addrLine>College Park, MD</addrLine>
            </address>
            <idno type="local">ref-b.02.11</idno>
            <pubPlace>College Park, MD USA</pubPlace>
            <availability status="restricted">
               <p>This work is copyright Hayim lapin and Daniel Stoekl ben Ezra and licensed under a
                    <ref target="http://creativecommons.org/licensesby/4.0//">Creative Commons
                        Attribution International 4.0 License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2023-06-18</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Derived from <ref target="https://www.sefaria.org/Moed_Katan">Sefaria text</ref> (wholly?) incorporating Steinzaltz edition. </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <segmentation>
               <p>Retains sub-folio divisions.</p>
               <p>Omits Mishnah.</p>
               <p>Outer div[@unit='order'] corresponds to Mishnah/Talmud order/seder.</p>
               <p>Inner div[@unit='tractate'] corresponds to tractate/massekhet.</p>
               <p>ab corresponds to folo of the Vilna edition</p>
               <p>milestones mark chapter beginnings and sub-folio segments</p>
            </segmentation>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="order" xml:id="ref-b.02">
            <div type="tractate" xml:id="ref-b.02.11">
               <ab xml:id="ref-b.02.11.2a" n="02.11.2a">
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.02.11.1" n="1"/>
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.4"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.2a-label-1"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>השתא יש לומר ממעיין שיצא בתחילה דאתי לאינפולי משקין ממעיין שלא יצא בתחילה דלא אתי לאינפולי מיבעיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.5"/>אמרי אצטריך אי תנא מעיין שיצא בתחילה הוה אמינא הכא הוא דבית השלחין אין בית הבעל לא משום דאתי לאינפולי אבל מעיין שלא יצא בתחילה דלא אתי לאינפולי אימא אפילו בית הבעל נמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.6"/>קא משמע לן לא שנא מעיין שיצא בתחילה ולא שנא מעיין שלא יצא בתחילה בית השלחין אין בית הבעל לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.7"/>ומאי משמע דהאי בית השלחין לישנא דצחותא היא דכתיב ואתה עיף ויגע ומתרגמינן ואת משלהי ולאי<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.8"/>ומאי משמע דהאי בית הבעל לישנא דמייתבותא היא דכתיב כי יבעל בחור בתולה ומתרגמינן ארי כמה דמיתותב עולם עם בתולתא יתייתבון בגויך בנייך<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.9"/>מאן תנא דפסידא אין הרווחה לא ואפילו במקום פסידא מיטרח נמי לא טרחינן<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.10"/>אמר רב הונא רבי אליעזר בן יעקב היא דתנן רבי אליעזר בן יעקב אומר מושכין את המים מאילן לאילן ובלבד שלא ישקה את השדה כולה<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.11"/>אימור דשמעת ליה לרבי אליעזר הרווחה דלא טירחא במקום פסידא מי שמעת ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.12"/>אלא אמר רב פפא הא מני רבי יהודה היא דתניא מעיין היוצא בתחילה משקין ממנו אפילו שדה בית הבעל דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר אין משקין אלא שדה בית השלחין שחרבה רבי אלעזר בן עזריה אומר לא כך ולא כך יתר על כן אמר רבי יהודה לא יפנה אדם אמת המים וישקה לגינתו ולחורבתו בחולו של מועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.13"/>מאי חרבה אילימא חרבה ממש למה לי דמשקי לה אמר אביי שחרבה ממעיין זה ויצא לה מעיין אחר<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.14"/>רבי אלעזר בן עזריה אומר לא כך ולא כך לא שנא חרב מעיינה ולא שנא לא חרב מעיינה מעיין שיצא בתחילה לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.2a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2a.15"/>וממאי דלמא עד כאן לא קאמר רבי יהודה בית השלחין אין בית הבעל לא אלא מעיין שיצא בתחילה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.2b" n="02.11.2b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.1"/>דלמא אתי לאינפולי אבל מעיין שלא יצא בתחילה דלא אתי לאינפולי אפילו בית הבעל נמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.2"/>אם כן מתניתין אמאן תרמייה אלא לרבי יהודה לא שנא מעיין שיצא בתחילה ולא שנא מעיין שלא יצא בתחילה בית השלחין אין בית הבעל לא והאי דקתני מעיין שיצא בתחילה להודיעך כחו דרבי מאיר דאפילו מעיין היוצא בתחילה משקין ממנו אפילו שדה הבעל<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.3"/>אתמר המנכש והמשקה מים לזרעים בשבת משום מאי מתרינן ביה רבה אמר משום חורש רב יוסף אמר משום זורע<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.4"/>אמר רבה כוותי דידי מסתברא מה דרכו של חורש לרפויי ארעא האי נמי מרפויי ארעא אמר רב יוסף כוותי דידי מסתברא מה דרכו של זורע לצמוחי פירא הכא נמי מצמח פירא<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.5"/>אמר ליה אביי לרבה לדידך קשיא ולרב יוסף קשיא לדידך קשיא משום חורש אין משום זורע לא לרב יוסף קשיא משום זורע אין משום חורש לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.6"/>וכי תימא כל היכא דאיכא תרתי לא מיחייב אלא חדא והאמר רב כהנא זומר וצריך לעצים חייב שתים אחת משום נוטע ואחת משום קוצר<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.7"/>קשיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.8"/>איתיביה רב יוסף לרבה המנכש והמחפה לכלאים לוקה רבי עקיבא אומר אף המקיים<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.9"/>בשלמא לדידי דאמינא משום זורע היינו דאסירא זריעה בכלאים אלא לדידך דאמרת משום חורש חרישה בכלאים מי אסירא<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.10"/>אמר ליה משום מקיים<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.11"/>והא מדקתני סיפא רבי עקיבא אומר אף המקיים מכלל דתנא קמא לאו משום מקיים הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.12"/>כולה רבי עקיבא היא ומאי טעם קאמר מאי טעם המנכש והמחפה בכלאים לוקה משום מקיים שרבי עקיבא אומר אף המקיים<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.13"/>מאי טעמא דרבי עקיבא דתניא שדך לא תזרע כלאים אין לי אלא זורע מקיים מניין<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.14"/>תלמוד לומר כלאים שדך לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.15"/>תנן משקין בית השלחין במועד ובשביעית<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.16"/>בשלמא מועד משום טירחא הוא ובמקום פסידא שרו רבנן אלא שביעית בין למאן דאמר משום זורע ובין למאן דאמר משום חורש זריעה וחרישה בשביעית מי שרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.17"/>אמר אביי בשביעית בזמן הזה ורבי היא דתניא רבי אומר וזה דבר השמטה שמוט בשתי שמיטות הכתוב מדבר אחת שמיטת קרקע ואחת שמיטת כספים<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.18"/>בזמן שאתה משמט קרקע אתה משמט כספים ובזמן שאי אתה משמט קרקע אי אתה משמט כספים<milestone xml:id="ref-b.02.11.2b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.2b.19"/>רבא אמר אפילו תימא רבנן אבות אסר רחמנא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.3a" n="02.11.3a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.1"/>תולדות לא אסר רחמנא דכתיב ובשנה השביעית שבת שבתון יהיה לארץ שדך לא תזרע וגו׳<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.2"/>מכדי זמירה בכלל זריעה ובצירה בכלל קצירה למאי הלכתא כתבינהו רחמנא<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.3"/>למימרא דאהני תולדות מיחייב אאחרנייתא לא מיחייב<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.4"/>ולא והתניא שדך לא תזרע וכרמך לא תזמור אין לי אלא זירוע וזימור מנין לניכוש ולעידור ולכיסוח תלמוד לומר שדך לא כרמך לא לא כל מלאכה שבשדך ולא כל מלאכה שבכרמך<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.5"/>מנין שאין מקרסמין ואין מזרדין ואין מפסגין באילן תלמוד לומר שדך לא כרמך לא לא כל מלאכה שבשדך ולא כל מלאכה שבכרמך<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.6"/>מנין שאין מזבלין ואין מפרקין ואין מאבקין ואין מעשנין באילן תלמוד לומר שדך לא כרמך לא כל מלאכה שבשדך לא וכל מלאכה שבכרמך לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.7"/>יכול לא יקשקש תחת הזיתים ולא יעדר תחת הגפנים ולא ימלא נקעים מים ולא יעשה עוגיות לגפנים תלמוד לומר שדך לא תזרע<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.8"/>זריעה בכלל היתה ולמה יצתה להקיש אליה לומר לך מה זריעה מיוחדת עבודה שבשדה ושבכרם אף כל שהיא עבודה שבשדה ושבכרם<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.9"/>מדרבנן וקרא אסמכתא בעלמא<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.10"/>וקשקוש בשביעית מי שרי והא כתיב והשביעית תשמטנה ונטשתה תשמטנה מלקשקש ונטשתה מלסקל<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.11"/>אמר רב עוקבא בר חמא תרי קשקושי הוו חד אברויי אילני וחד סתומי פילי אברויי אילן אסור סתומי פילי שרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.12"/>איתמר החורש בשביעית רבי יוחנן ורבי אלעזר חד אמר לוקה וחד אמר אינו לוקה לימא בדרבי אבין אמר רבי אילעא קמיפלגי דאמר רבי אבין אמר רבי אילעא כל מקום שנאמר כלל בעשה ופרט בלא תעשה אין דנין אותו בכלל ופרט וכלל<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.13"/>מאן דאמר לוקה לית ליה דרבי אבין אמר רבי אילעא<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.14"/>ומאן דאמר אינו לוקה אית ליה דרבי אבין<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.15"/>לא דכולי עלמא לית ליה דרבי אבין אמר רבי אילעא מאן דאמר לוקה שפיר<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.16"/>ומאן דאמר אינו לוקה אמר לך מכדי זמירה בכלל זריעה ובצירה בכלל קצירה למאי הלכתא כתבינהו רחמנא למימר דאהני תולדות הוא דמיחייב אתולדה אחרינא לא מיחייב<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.17"/>ולא והתניא שדך לא תזרע וכרמך לא תזמור אין לי אלא זירוע וזימור מנין לעידור ולקישקוש ולכיסוח תלמוד לומר שדך לא כרמך לא לא כל מלאכה שבשדך ולא כל מלאכה שבכרמך<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.18"/>ומנין שאין מקרסמין ואין מזרדין ואין מפסגין באילן תלמוד לומר שדך לא כרמך לא כל מלאכה שבשדך לא כל מלאכה שבכרמך לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.19"/>מנין שאין מזבלין ואין מפרקין ואין מעשנין באילן תלמוד לומר שדך לא כרמך לא כל מלאכה שבשדך לא וכל מלאכה שבכרמך לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.20"/>יכול לא יקשקש תחת הזיתים ולא יעדר תחת הגפנים ולא ימלא נקעים מים ולא יעשה עוגיות לגפנים תלמוד לומר שדך לא תזרע<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.21"/>זריעה בכלל היתה ולמה יצתה להקיש אליה לומר לך מה זריעה מיוחדת עבודה שבשדה ושבכרם אף כל שהיא עבודה שבשדה ושבכרם<milestone xml:id="ref-b.02.11.3a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3a.22"/>מדרבנן וקרא אסמכתא בעלמא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.3b" n="02.11.3b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.1"/>כי אתא רב דימי אמר יכול ילקה על התוספת ונסיב לה תלמודא לפטורא ולא ידענא מאי תלמודא ומאי תוספת<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.2"/>רבי אלעזר אמר חרישה והכי קאמר יכול ילקה על חרישה דאתיא מכלל ופרט וכלל ונסיב ליה תלמודא לפטורא<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.3"/>דאם כן כל הני פרטי למה לי<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.4"/>ורבי יוחנן אמר ימים שהוסיפו חכמים לפני ראש השנה והכי קאמר יכול ילקה על תוספת ראש השנה דאתיא מבחריש ובקציר תשבת ונסיב לה תלמודא לפטורא כדבעינן למימר לקמן<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.5"/>מאי ימים שלפני ראש השנה כדתנן עד מתי חורשין בשדה אילן ערב שביעית בית שמאי אומרים כל זמן שיפה לפרי ובית הלל אומרים עד העצרת וקרובין דברי אלו להיות כדברי אלו<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.6"/>ועד מתי חורשין שדה הלבן ערב שביעית משתכלה הלחה וכל זמן שבני אדם חורשים ליטע מקשאות ומדלעות<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.7"/>רבי שמעון אומר אם כן נתנה תורה שיעור לכל אחד ואחד בידו אלא בשדה הלבן עד הפסח ובשדה האילן עד העצרת ובית הלל אומרים עד הפסח<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.8"/>ואמר רבי שמעון בן פזי אמר רבי יהושע בן לוי משום בר קפרא רבן גמליאל ובית דינו נמנו על שני פרקים הללו ובטלום<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.9"/>אמר ליה רבי זירא לרבי אבהו ואמרי לה ריש לקיש לרבי יוחנן רבן גמליאל ובית דינו היכי מצו מבטלי תקנתא דבית שמאי ובית הלל והא תנן אין בית דין יכול לבטל דברי בית דין חבירו אלא אם כן גדול ממנו בחכמה ובמנין<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.10"/>אשתומם כשעה חדא אמר ליה אימור כך התנו ביניהן כל הרוצה לבטל יבוא ויבטל<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.11"/>דידהו היא הלכה למשה מסיני היא דאמר רבי אסי אמר רבי יוחנן משום רבי נחוניא איש בקעת בית חורתן עשר נטיעות ערבה וניסוך המים הלכה למשה מסיני<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.12"/>אמר רבי יצחק כי גמירי הלכתא שלשים יום לפני ראש השנה ואתו הני תקון מפסח ומעצרת ואתנו בדידהו כל הרוצה לבטל יבוא ויבטל<milestone xml:id="ref-b.02.11.3b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.3b.13"/>והני הלכתא נינהו קראי נינהו דתנן בחריש ובקציר תשבת רבי עקיבא אומר אין צריך לומר חריש וקציר של שביעית שהרי כבר נאמר שדך לא תזרע וכרמך לא תזמר אלא חריש של ערב שביעית</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.4a" n="02.11.4a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.1"/>שנכנס לשביעית וקציר של שביעית שיצא למוצאי שביעית<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.2"/>רבי ישמעאל אומר מה חריש רשות אף קציר רשות יצא קציר העומר שהיא מצוה<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.3"/>אלא אמר רב נחמן בר יצחק כי גמירי הלכתא למישרי ילדה קראי למיסר זקינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.4"/>וכיון דהלכתא למשרי ילדה לאו ממילא זקינה אסירה<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.5"/>אלא הלכתא לרבי ישמעאל קראי לרבי עקיבא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.6"/>ורבי יוחנן אמר רבן גמליאל ובית דינו מדאורייתא בטל להו<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.7"/>מאי טעמא גמר שבת שבת משבת בראשית מה להלן היא אסורה לפניה ולאחריה מותרין אף כאן היא אסורה לפניה ולאחריה מותרין<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.8"/>מתקיף לה רב אשי מאן דאמר הלכתא אתיא גזרה שוה עקרה הלכתא ומאן דאמר קרא אתיא גזרה שוה עקרה קרא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.9"/>אלא אמר רב אשי רבן גמליאל ובית דינו סברי לה כרבי ישמעאל דאמר הלכתא גמירי לה וכי גמירי הלכתא בזמן שבית המקדש קיים דומיא דניסוך המים אבל בזמן שאין בית המקדש קיים לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.10"/>אבל לא ממי הגשמים וממי הקילון בשלמא מי קילון איכא טירחא יתירא אלא מי גשמים מאי טירחא איכא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.11"/>אמר רבי אילעא אמר יוחנן גזירה מי גשמים אטו מי קילון רב אשי אמר מי גשמים גופייהו לידי מי קילון אתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.12"/>וקמיפלגי בדרבי זירא דאמר רבי זירא אמר רבה בר ירמיה אמר שמואל נהרות המושכין מים מן האגמים מותר להשקות מהן בחולו של מועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.13"/>מר אית ליה דרבי זירא ומר לית ליה דרבי זירא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.14"/>גופא אמר רבי זירא אמר רבה בר ירמיה אמר שמואל נהרות המושכין מים מן האגמים מותר להשקות מהן בחולו של מועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.15"/>איתיביה רבי ירמיה לרבי זירא אבל לא ממי גשמים ולא ממי קילון אמר ליה ירמיה ברי הני אגמים דבבל כמיא דלא פסקי דמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.16"/>תנו רבנן הפסיקות והבריכות שנתמלאו מים מערב יום טוב אסור להשקות מהן בחולו של מועד ואם היתה אמת המים עוברת ביניהן מותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.17"/>אמר רב פפא והוא שרובה של אותה שדה שותה מאותה אמת המים רב אשי אמר אף על פי שאין רובה של אותה שדה שותה כיון דקא משכא ואתיא מימר אמר אי לא שתיא לחד יומא תשתי לתרי ותלתא יומי<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.18"/>תנו רבנן בריכה שנוטפת מים משדה בית השלחין זו מותר להשקות ממנה שדה בית השלחין אחרת<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.19"/>והא עבידא דפסקא אמר רבי ירמיה ועדיין היא מטפטפת אמר אביי והוא שלא פסק מעיין ראשון<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.20"/>תניא רבי שמעון בן מנסיא אומר שתי ערוגות זו למעלה מזו לא ידלה מן התחתונה וישקה את העליונה יותר על כן אמר רבי אלעזר בר שמעון אפילו ערוגה אחת חציה נמוך וחציה גבוה לא ידלה ממקום נמוך וישקה למקום גבוה<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.21"/>תנו רבנן מדלין לירקות כדי לאוכלן ואם בשביל לייפותן אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.4a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4a.22"/>רבינא ורבה תוספאה הוו קא אזלי באורחא חזו לההוא גברא דהוה דלי דוולא בחולא דמועדא אמר ליה רבה תוספאה לרבינא ליתי מר לשמתיה אמר ליה והתניא מדלין לירקות כדי לאוכלן אמר ליה מי סברת מאי מדלין מדלין מיא מאי</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.4b" n="02.11.4b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.1"/>מדלין שלופי כדתנן המידל בגפנים כשם שהוא מידל בשלו כך הוא מידל בשל עניים דברי רבי יהודה רבי מאיר אומר בשלו רשאי ואינו רשאי בשל עניים<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.2"/>אמר ליה והתניא מדלין מים לירקות כדי לאוכלן אמר ליה אי תניא תניא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.3"/>ואין עושין עוגיות לגפנים מאי עוגיות אמר רב יהודה בנכי תניא נמי הכי אלו הן עוגיות בדידין שבעיקרי זיתים ושבעיקרי גפנים<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.4"/>איני והא רב יהודה שרא לבני בר ציתאי למעבד בנכי לכרמיהון לא קשיא הא בחדתי הא בעתיקי<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.5"/>רבי אלעזר בן עזריה אומר אין עושין את האמה בשלמא מועד משום דקא טרח אלא שביעית מאי טעמא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.6"/>פליגו בה רבי זירא ורבי אבא בר ממל חד אמר מפני שנראה כעודר וחד אמר מפני שמכשיר אגפיה לזריעה<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.7"/>מאי בינייהו איכא בינייהו דקא אתו מיא בתריה מאן דאמר מפני שמכשיר אגפיה לזריעה איכא ומאן דאמר מפני שנראה כעודר ליכא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.8"/>ולמאן דאמר מפני שנראה כעודר ליחוש מפני שמכשיר אגפיה לזריעה אלא איכא בינייהו דקא שקיל מיניה ושדי לבראי למאן דאמר מפני שמכשיר אגפיה לזריעה ליכא למאן דאמר מפני שנראה כעודר איכא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.9"/>ולמאן דאמר מפני שמכשיר אגפיה לזריעה ליחוש מפני שנראה כעודר עודר נמי כי קא שקיל בדוכתיה מנח ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.10"/>אמימר מתני לה מפני שנראה כעודר וקשיא ליה דרבי אלעזר בן עזריה אדרבי אלעזר בן עזריה ומי אמר רבי אלעזר בן עזריה כל שנראה כעודר אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.11"/>ורמינהי עושה אדם את זבלו אוצר רבי מאיר אוסר עד שיעמיק שלשה טפחים או עד שיגביה שלשה טפחים היה לו דבר מועט מוסיף עליו והולך<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.12"/>רבי אלעזר בן עזריה אוסר עד שיעמיק שלשה או עד שיגביה שלשה או עד שיתן על הסלע<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.13"/>רבי זירא ורבי אבא בר ממל חד אמר כגון שהעמיק וחד אמר זיבלו מוכיח עליו<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.14"/>ומתקנין את המקולקלת במועד מאי מקולקלת אמר רבי אבא שאם היתה עמוקה טפח מעמידה על ששה טפחים<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.15"/>פשיטא חצי טפח על שלשה טפחים כיון דלא עבר מיא לא כלום הוא טפחיים על שנים עשר דקא טרח טירחא יתירא לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.16"/>טפחיים על שבעה מהו הכא חמשה קא מעמיק והכא חמשה קא מעמיק או דלמא כיון דאיכא טפח יתירא איכא טירחא טפי תיקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.17"/>אביי שרא לבני בר המדך לשחופי נהרא רבי ירמיה שרא להו לבני סכותא למיכרא נהרא טמימא רב אשי שרא להו לבני מתא מחסיא לאקדוחי נהר בורניץ אמר כיון דשתו מיניה רבים כרבים דמי ותנן עושין כל צורכי רבים<milestone xml:id="ref-b.02.11.4b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.4b.18"/>ומתקנין את</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.5a" n="02.11.5a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.1"/>קילקולי המים שברשות הרבים וכו׳ חטיטה אין חפירה לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.2"/>אמר רבי יעקב אמר רבי יוחנן לא שנו אלא שאין רבים צריכין להם אבל רבים צריכין להם אפילו חפירה מותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.3"/>וכי רבים צריכין להם מי שרי והתניא חוטטין בורות שיחין ומערות של יחיד ואין צריך לומר של רבים ואין חופרין בורות שיחין ומערות של רבים ואין צריך לומר של יחיד מאי לאו בשרבים צריכין להם<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.4"/>לא בשאין רבים צריכין להם<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.5"/>דכוותה גבי יחיד שאין יחיד צריך להם חטיטה מי שרי והתניא בורות שיחין ומערות של יחיד כונסין מים לתוכן אבל לא חוטטין ולא שפין את סדקיהן ושל רבים חוטטין אותן ושפין את סדקיהן<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.6"/>ואלא מאי בשיחיד צריך להם דכוותה גבי רבים בשרבים צריכין להם חפירה מי אסיר והתניא בורות שיחין ומערות של יחיד כונסין מים לתוכן וחוטטין אותן אבל לא שפין את סדקיהן ולא חוטטין לתוכן ולא סדין אותן בסיד ושל רבים חופרין אותן וסדין אותן בסיד<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.7"/>אלא קשיא הך קמייתא תריץ הכי חוטטין בורות של יחיד בשיחיד צריך להם ואין צריך לומר בשל רבים כשרבים צריכין להם דאפילו חפירה מותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.8"/>ואין חופרין בורות שיחין ומערות של רבים בשאין רבים צריכין להם ואין צריך לומר של יחיד דכי אין יחיד צריך להם אפילו חטיטה נמי אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.9"/>אמר רב אשי מתניתין נמי דיקא דקתני עושין כל צורכי רבים כל לאתויי מאי לאו לאתויי חפירה<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.10"/>לא לאתויי הא דתניא יוצאין לקווץ את הדרכים ולתקן את הרחובות ואת האסטרטאות ולמוד את המקואות וכל מקוה שאין בו ארבעים סאה מרגילין לתוכו ארבעים סאה<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.11"/>ומנין שאם לא יצאו ועשו כל אלו שכל דמים שנשפכו שם מעלה עליהם הכתוב כאילו הם שפכום תלמוד לומר והיה עליך דמים<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.12"/>הא בהדיא קתני לה ומתקנין את הדרכים ואת הרחובות ואת המקואות ועושין כל צורכי רבים לאתויי מאי לאו לאתויי חפירה שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.13"/>מצינין את הקברות אמר רבי שמעון בן פזי רמז לציון קברות מן התורה מנין תלמוד לומר וראה עצם אדם ובנה אצלו ציון<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.14"/>אמר ליה רבינא לרב אשי הא מקמי דליתי יחזקאל מאן אמר וליטעמיך הא דאמר רב חסדא דבר זה מתורת משה רבינו לא למדנו מדברי יחזקאל בן בוזי למדנו כל בן נכר ערל לב וערל בשר לא יבא אל מקדשי לשרתני<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.15"/>מקמי דליתי יחזקאל מאן אמר אלא גמרא גמירי לה ואתא יחזקאל ואסמכה אקרא הכא נמי גמרא גמירי לה ואתא יחזקאל ואסמכה אקרא<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.16"/>רבי אבהו אמר מהכא וטמא טמא יקרא טומאה קוראה לו ואומרת לו פרוש וכן אמר רבי עוזיאל בר בריה דרבי עוזיאל רבה טומאה קוראה לו ואומרת לו פרוש<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.17"/>והאי להכי הוא דאתא ההוא מיבעי ליה לכדתניא וטמא טמא יקרא צריך להודיע צערו לרבים ורבים מבקשין עליו רחמים<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.18"/>אם כן ליכתוב וטמא יקרא מאי וטמא טמא שמעת מינה תרתי<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.19"/>אביי אמר מהכא ולפני עור לא תתן מכשול רב פפא אמר ואמר סלו סלו פנו דרך<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.20"/>רב חיננא אמר הרימו מכשול מדרך עמי רבי יהושע בריה דרב אידי אמר והודעת להם את הדרך אשר ילכו בה<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.21"/>מר זוטרא אמר והזרתם את בני ישראל מטומאתם רב אשי אמר ושמרתם את משמרתי עשו משמרת למשמרתי<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.22"/>רבינא אמר ושם דרך אראנו בישע אלהים<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.23"/>אמר רבי יהושע בן לוי כל השם אורחותיו זוכה ורואה בישועתו של הקדוש ברוך הוא שנאמר ושם דרך אל תקרי ושם אלא ושם דרך אראנו בישע אלהים<milestone xml:id="ref-b.02.11.5a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5a.24"/>רבי ינאי הוה ליה ההוא תלמידא דכל יומא הוה מקשי ליה בשבתא דריגלא לא הוה מקשי ליה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.5b" n="02.11.5b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.1"/>קרי עליה ושם דרך אראנו בישע אלהים<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.2"/>תנו רבנן אין מצינין לא על כזית מן המת ולא על עצם כשעורה ולא על דבר שאינו מטמא באהל אבל מצינין על השדרה ועל הגולגולת על רוב בנין ועל רוב מנין המת<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.3"/>ואין מצינין על הוודאות אבל מצינין על הספיקות ואלו הן הספיקות סככות ופרעות ובית הפרס ואין מעמידין ציון במקום טומאה שלא להפסיד את הטהרות ואין מרחיקין ציון ממקום טומאה שלא להפסיד את ארץ ישראל<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.4"/>וכזית מן המת אינו מטמא באהל והא תנן אלו שמטמאין באהל כזית מן המת<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.5"/>אמר רב פפא הכא בכזית מצומצם עסקינן דסוף סוף מיחסר חסר מוטב ישרפו עליו תרומה וקדשים לפי שעה ואל ישרפו עליו לעולם<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.6"/>ואלו הן הספיקות סככות ופרעות<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.7"/>סככות אילן המיסך על הארץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.8"/>פרעות אבנים פרועות היוצאות מן הגדר<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.9"/>בית הפרס כדתנן החורש את הקבר הרי הוא עושה בית הפרס וכמה הוא עושה מלא מענה מאה אמה<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.10"/>ובית הפרס מי מטמא באהל והאמר רב יהודה אמר שמואל מנפח אדם בית הפרס והולך<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.11"/>ורב יהודה בר אמי משמיה דעולא אמר בית הפרס שנידש טהור<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.12"/>אמר רב פפא לא קשיא כאן בשדה שאבד בה קבר כאן בשדה שנחרש בה קבר<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.13"/>ושדה שנחרש בה קבר בית הפרס קרי ליה אין והתנן שלשה בית הפרס הן שדה שנאבד בה קבר ושדה שנחרש בה קבר ושדה בוכין<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.14"/>מאי שדה בוכין רב יהושע בר אבא משמיה דעולא אמר שדה שמפטירין בה מתים<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.15"/>וטעמא מאי אמר אבימי משום יאוש בעלים נגעו בה<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.16"/>ושדה שנחרש בה קבר לא בעי ציון והא תניא מצא שדה מצוינת ואין ידוע מה טיבה יש בה אילנות בידוע שנחרש בה קבר אין בה אילנות בידוע שאבד בה קבר<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.17"/>רבי יהודה אומר עד שיהא שם זקן או תלמיד לפי שאין הכל בקיאין בדבר<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.18"/>אמר רב פפא כי תניא ההיא בשדה שאבד בה קבר דציינוה יש בה אילנות בידוע שנחרש בה קבר אין בה אילנות בידוע שאבד בה קבר<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.19"/>וליחוש דלמא אילנות מגואי וקבר מבראי<milestone xml:id="ref-b.02.11.5b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.5b.20"/>כדאמר עולא בעומדין על הגבולין הכא נמי בעומדין על הגבולין</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.6a" n="02.11.6a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.1"/>ודלמא טומאה מגואי ואילנות מבראי<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.2"/>במסובכין ואיבעית אימא הא אמרן אין מרחיקין ציון ממקום טומאה שלא להפסיד את ארץ ישראל<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.3"/>רבי יהודה אומר עד שיהא שם זקן או תלמיד לפי שאין הכל בקיאין בדבר אמר אביי שמע מינה צורבא מרבנן דאיכא במתא כל מילי דמתא עליה רמיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.4"/>אמר רב יהודה מצא אבן מצוינת תחתיה טמא שתים אם יש סיד ביניהן ביניהן טמא ואם אין סיד ביניהן ביניהן טהור<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.5"/>ואף על גב דליכא חורש והתניא מצא אבן אחת מצוינת תחתיה טמא שתים אם יש חורש ביניהן ביניהן טהור ואם לאו ביניהן טמא<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.6"/>אמר רב פפא הכא כשהסיד שפוך על ראשיהן ומרודה לכאן ולכאן אי איכא חורש ביניהן ביניהן טהור דאימור מחמת חורש הוא דאיקפל ואי לא סיד דביני ביני הוא וטמא<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.7"/>אמר רבי אסי מצר אחד מצוין הוא טמא וכל השדה כולה טהורה שנים הם טמאין וכל השדה כולה טהורה שלשה הם טמאין וכל השדה כולה טהורה ארבעה הן טהורין וכל השדה כולה טמאה<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.8"/>דאמר מר אין מרחיקין ציון ממקום טומאה שלא להפסיד את ארץ ישראל<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.9"/>ויוצאין אף על הכלאים<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.10"/>ואכלאים בחולו של מועד נפקינן ורמינהו באחד באדר משמיעין על השקלים ועל הכלאים<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.11"/>בחמשה עשר בו קורין את המגילה בכרכים ויוצאין לקווץ את הדרכים ולתקן הרחובות ולמוד המקואות ועושין כל צורכי רבים ומצינין את הקברות ויוצאין על הכלאים<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.12"/>רבי אלעזר ורבי יוסי בר חנינא חד אמר כאן בבכיר כאן באפיל וחד אמר כאן בזרעים כאן בירקות<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.13"/>אמר רבי אסי אמר רבי יוחנן לא שנו אלא שאין ניצן ניכר אבל ניצן ניכר יוצאין עליהן<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.14"/>מאי שנא בחולו של מועד דנפקינן אמר רבי יעקב אמר רבי יוחנן משום שכר פעולה דמוזלי גבן<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.15"/>אמר רב זביד ואיתימא רב משרשיא שמע מינה כי יהבינן להו שכר מתרומת הלשכה יהבינן להו דאי סלקא דעתך מדידהו יהבינן להו מאי נפקא לן מינייהו כל כמה דבעו ליתן להו<milestone xml:id="ref-b.02.11.6a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6a.16"/>ועד כמה אמר רב שמואל בר יצחק כאותה ששנינו כל סאה שיש בה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.6b" n="02.11.6b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.1"/>רובע זרע ממין אחר ימעט<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.2"/>והתניא התקינו שיהו מפקירין כל השדה כולה לא קשיא כאן קודם תקנה כאן לאחר תקנה<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.3"/>דתניא בראשונה היו עוקרין ומשליכין לפני בהמתן והיו בעלי בתים שמחין שתי שמחות אחת שמנכשין להם שדותיהן ואחת שמשליכין לפני בהמתם<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.4"/>התקינו שיהו עוקרין ומשליכין על הדרכים ועדיין היו שמחין שמחה גדולה שמנכשין שדותיהן התקינו שיהו מפקירין כל השדה כולה<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.6"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.6b-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>אמר רב יהודה אם היתה שדה מטוננת מותר תניא נמי הכי כשאמרו אסור להשקותן במועד לא אמרו אלא בזרעים שלא שתו מלפני המועד אבל זרעים ששתו לפני המועד מותר להשקותן במועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.7"/>ואם היתה שדה מטוננת מותר ואין משקין שדה גריד במועד וחכמים מתירין בזה ובזה<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.8"/>אמר רבינא שמע מינה האי תרביצא שרי לתרבוצי בחולא דמועדא שדה גריד מאי טעמא דאפלא משוי לה חרפא הכא נמי אפלא משוי לה חרפא<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.9"/>תנו רבנן מרביצין שדה לבן בשביעית אבל לא במועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.10"/>והא תניא מרביצין בין במועד בין בשביעית אמר רב הונא לא קשיא הא רבי אליעזר בן יעקב הא רבנן<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.11"/>תניא אידך מרביצין שדה לבן ערב שביעית כדי שיצאו ירקות בשביעית ולא עוד אלא שמרביצין שדה לבן בשביעית כדי שיצאו ירקות למוצאי שביעית<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.14"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.6b-label-4"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>מאי אישות אמר רב יהודה בריה שאין לה עינים אמר רבא בר ישמעאל ואיתימא רב יימר בר שלמיא מאי קרא כמו שבלול תמס יהלך נפל אשת בל חזו שמש<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.15"/>תנו רבנן צדין את האישות ואת העכברים משדה הלבן ומשדה האילן כדרכו ומחריבין חורי נמלים כיצד מחריבין רבן שמעון בן גמליאל אומר מביא עפר מחור זה ונותן לתוך חור זה והן חונקין זה את זה<milestone xml:id="ref-b.02.11.6b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.6b.16"/>אמר רב יימר בר שלמיא משמיה דאביי והוא דקאי בתרי עברי נהרא והוא דליכא גשרא והוא דליכא גמלא והוא דליכא מצרא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.7a" n="02.11.7a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.1"/>עד כמה עד פרסה<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.2"/>רבי יהודה אומר משדה האילן כדרכו ומשדה הלבן שלא כדרכו תנו רבנן כיצד כדרכו חופר גומא ותולה בה מצודה כיצד שלא כדרכו נועץ שפוד ומכה בקורדום ומרדה האדמה מתחתיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.3"/>תניא רבי שמעון בן אלעזר אומר כשאמרו משדה לבן שלא כדרכו לא אמרו אלא בשדה לבן הסמוכה לעיר אבל בשדה לבן הסמוכה לשדה האילן אפילו כדרכו שמא יצאו משדה הלבן ויחריבו את האילנות<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.4"/>ומקרין את הפירצה במועד כיצד מקרין רב יוסף אמר בהוצא ודפנא<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.5"/>במתניתא תנא צר בצרור ואינו טח בטיט אמר רב חסדא לא שנו אלא כותל הגינה אבל כותל החצר בונה כדרכו<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.6"/>לימא מסייע ליה כותל הגוחה לרשות הרבים סותר ובונה כדרכו מפני הסכנה התם כדקתני טעמא מפני הסכנה<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.7"/>ואיכא דאמרי תא שמע כותל הגוחה לרשות הרבים סותר ובונה כדרכו מפני הסכנה מפני הסכנה אין שלא מפני הסכנה לא לימא תיהוי תיובתיה דרב חסדא<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.8"/>אמר לך רב חסדא התם סותר ובונה הכא בונה ולא סותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.9"/>התם נמי ליסתור ולא ליבני אם כן מימנע ולא סותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.10"/>אמר רב אשי מתניתין נמי דיקא דקתני ובשביעית בונה כדרכו<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.11"/>דהיכא אילימא דחצר צריכא למימר אלא לאו דגינה ואף על גב דמיחזי כמאן דעביד נטירותא לפירי שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.13"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.7a-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>תניא רבי מאיר אומר רואין את הנגעים להקל אבל לא להחמיר רבי יוסי אומר לא להקל ולא להחמיר שאם אתה נזקק לו להקל אתה נזקק לו אף להחמיר<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.14"/>אמר רבי נראין דברי רבי מאיר במוסגר ודברי רבי יוסי במוחלט<milestone xml:id="ref-b.02.11.7a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7a.15"/>אמר רבא בטהור כולי עלמא לא פליגי דלא חזו ליה בהסגר ראשון דכולי עלמא לא פליגי דחזי ליה כי פליגי</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.7b" n="02.11.7b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.1"/>בהסגר שני מר סבר בכהן תליא מילתא אי טהור אמר ליה טהור ואי טמא שתיק ומר סבר לטהרו או לטמאו כתיב<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.2"/>אמר מר אמר רבי נראין דברי רבי יוסי במוחלט ודברי רבי מאיר במוסגר והתניא איפכא<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.3"/>תנאי היא אליבא דרבי מר סבר צוותא דעלמא עדיף ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.4"/>ומר סבר צוותא דאשתו עדיפא ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.5"/>למימרא דמוחלט מותר בתשמיש המטה אין והתניא וישב מחוץ לאהלו שבעת ימים שיהא אסור בתשמיש המטה ואין אהלו אלא אשתו שנאמר לך אמור להם שובו לכם לאהליכם רבי יהודה אומר שבעת ימים יספרו לו ימי ספירו ולא ימי חלוטו<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.6"/>רבי יוסי ברבי יהודה אומר שבעה ימי ספירו קל וחומר לימי חלוטו<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.7"/>ואמר רבי חייא דנתי לפני רבי לימדתנו רבינו יותם לא היה לו לעוזיהו אלא בימי חלוטו אמר לו אף אני כך אמרתי<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.8"/>במאי קמיפלגי רבי יוסי ברבי יהודה סבר גלי רחמנא בימי ספירו וכל שכן בימי חלוטו ומר סבר מאי דגלי גלי ומאי דלא גלי לא גלי<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.9"/>למימרא דבכהן תליא מילתא אין והתניא וביום הראות בו יש יום שאתה רואה בו ויש יום שאי אתה רואה בו<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.10"/>מכאן אמרו חתן שנולד בו נגע נותנין לו שבעה ימי המשתה לו ולביתו ולכסותו וכן ברגל נותנין לו שבעת ימי הרגל דברי רבי יהודה<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.11"/>רבי אומר אינו צריך הרי הוא אומר וצוה הכהן ופנו את הבית אם ממתינים לו לדבר הרשות כל שכן לדבר מצוה<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.12"/>מאי בינייהו אמר אביי משמעות דורשין איכא בינייהו ורבא אמר דבר הרשות איכא בינייהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.7b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.7b.13"/>ורבי יהודה מהתם לא גמרינן דחידוש הוא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.8a" n="02.11.8a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.1"/>דהא עצים ואבנים בעלמא לא מטמאו והכא מטמאו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.2"/>ורבי אמר אצטריך דאי כתב רחמנא וביום הראות בו הוה אמינא לדבר מצוה אין לדבר הרשות לא כתב רחמנא וצוה הכהן<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.3"/>ואי כתב רחמנא וצוה הכהן הוה אמינא הני אין דלאו טומאה דגופיה אבל טומאה דגופיה אימא מיחזא חזיא ליה צריכא<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.4"/>אמר מר יש יום שאתה רואה בו ויש יום שאי אתה רואה בו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.5"/>מאי משמע אמר אביי אם כן ליכתוב רחמנא ביום מאי וביום שמע מינה יש יום שאתה רואה בו ויש יום שאי אתה רואה בו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.6"/>רבא אמר כולה קרא יתירא הוא דאם כן לכתוב רחמנא ובהראות מאי וביום שמע מינה יש יום שאתה רואה בו ויש יום שאי אתה רואה בו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.7"/>ואביי ההוא מיבעי ליה ביום ולא בלילה<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.8"/>ורבא ביום ולא בלילה מנא ליה נפקא ליה מלכל מראה עיני הכהן ואביי ההוא מיבעי ליה למעוטי סומא באחת מעיניו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.9"/>ורבא נמי מיבעי ליה להכי אין הכי נמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.10"/>ואלא ביום ולא בלילה מנא ליה נפקא ליה מכנגע נראה לי בבית לי ולא לאורי<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.11"/>ואביי אי מהתם הוה אמינא הני מילי טומאה דלאו דגופיה אבל טומאה דגופיה אפילו לאורו נמי קא משמע לן<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.15"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.8a-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>ורמינהו המלקט עצמות אביו ואמו הרי זה מתאבל עליהם כל היום ולערב אין מתאבל עליהן ואמר רב חסדא אפילו צרורין לו בסדינו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.16"/>אמר אביי אימא מפני ששמחת הרגל עליו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.17"/>ולא יערער על מתו מאי לא יערער על מתו אמר רב כד הדר ספדנא במערבא אמרי יבכון עמיה כל מרירי ליבא<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.18"/>קודם הרגל שלשים יום מאי שנא שלשים יום<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.19"/>אמר רב כהנא אמר רב יהודה אמר רב מעשה באדם אחד שכינס מעות לעלות לרגל ובא ספדן ועמד על פתח ביתו ונטלתן אשתו ונתנתן לו ונמנע ולא עלה באותה שעה אמרו לא יעורר על מתו ולא יספידנו קודם לרגל שלשים יום<milestone xml:id="ref-b.02.11.8a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8a.20"/>ושמואל אמר</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.8b" n="02.11.8b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.8b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8b.1"/>לפי שאין המת משתכח מן הלב שלשים יום מאי בינייהו איכא בינייהו דקעביד בחנם<milestone xml:id="ref-b.02.11.8b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8b.3"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.8b-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>מאי כוכין ומאי קברות אמר רב יהודה כוכין בחפירה וקברות בבנין תניא נמי הכי אלו הן כוכין ואלו הן קברות כוכין בחפירה וקברות בבנין<milestone xml:id="ref-b.02.11.8b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8b.4"/>אבל מחנכין את הכוכין כיצד מחנכין אמר רב יהודה שאם היה ארוך מקצרו במתניתא תנא מאריך בו ומרחיב בו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8b.5"/>ועושין נברכת כו׳ מאי נברכת אמר רב יהודה זו בקיע והתניא הנברכת והבקיע אמר אביי ואיתימא רב כהנא גיהא ובר גיהא<milestone xml:id="ref-b.02.11.8b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8b.6"/>וארון עם המת בחצר תנינא להא דתנו רבנן עושין כל צורכי המת גוזזין לו שערו ומכבסין לו כסותו ועושין לו ארון מנסרין המנוסרין מערב יום טוב רבן שמעון בן גמליאל אומר אף מביאין עצים ומנסרן בצינעא בתוך ביתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8b.9"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.8b-label-4"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>וכי שמחה היא לו מאי הוי אמר רב יהודה אמר שמואל וכן אמר רבי אלעזר אמר רבי אושעיא ואמרי לה אמר רבי אלעזר אמר רבי חנינא לפי שאין מערבין שמחה בשמחה רבה בר רב הונא אמר מפני שמניח שמחת הרגל ועוסק בשמחת אשתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.8b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8b.10"/>אמר ליה אביי לרב יוסף הא דרבה בר רב הונא דרב הוא דאמר רב דניאל בר קטינא אמר רב מנין שאין נושאין נשים במועד שנאמר ושמחת בחגך בחגך ולא באשתך<milestone xml:id="ref-b.02.11.8b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8b.11"/>עולא אמר מפני הטורח רבי יצחק נפחא אמר מפני ביטול פריה ורביה<milestone xml:id="ref-b.02.11.8b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.8b.12"/>מיתיבי כל אלו שאמרו אסורין לישא במועד</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.9a" n="02.11.9a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.1"/>מותרין לישא ערב הרגל קשיא לכולהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.2"/>לא קשיא למאן דאמר משום שמחה עיקר שמחה חד יומא הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.3"/>למאן דאמר משום טירחא עיקר טירחא חד יומא הוא למאן דאמר משום ביטול פריה ורביה לחד יומא לא משהי איניש נפשיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.4"/>ודאין מערבין שמחה בשמחה מנלן דכתיב ויעש שלמה בעת ההיא את החג וכל ישראל עמו קהל גדול מלבוא חמת עד נחל מצרים לפני ה׳ אלהינו שבעת ימים ושבעת ימים ארבעה עשר יום ואם איתא דמערבין שמחה בשמחה איבעי ליה למינטר עד החג ומיעבד שבעה להכא ולהכא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.5"/>ודלמא מינטר לא נטרינן והיכא דאתרמי עבדינן איבעי ליה לשיורי פורתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.6"/>שיורי בנין בית המקדש לא משיירינן איבעי ליה לשיורי באמה כליא עורב<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.7"/>אמה כליא עורב צורך בנין הבית הוא אלא מדמייתר קרא מכדי כתיב ארבעה עשר יום שבעת ימים ושבעת ימים למה לי שמע מינה הני לחוד והני לחוד<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.8"/>אמר רבי פרנך אמר רבי יוחנן אותה שנה לא עשו ישראל את יום הכפורים והיו דואגים ואומרים שמא נתחייבו שונאיהן של ישראל כלייה יצתה בת קול ואמרה להם כולכם מזומנין לחיי העולם הבא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.9"/>מאי דרוש אמרו קל וחומר ומה משכן שאין קדושתו קדושת עולם וקרבן יחיד דוחה שבת דאיסור סקילה מקדש דקדושתו קדושת עולם וקרבן צבור ויום הכפורים דענוש כרת לא כל שכן<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.10"/>אלא אמאי היו דואגים התם צורך גבוה הכא צורך הדיוט הכא נמי מיעבד ליעבדו מיכל לא ניכלו ולא לישתו אין שמחה בלא אכילה ושתיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.11"/>ומשכן דדחי שבת מנלן אילימא מדכתיב ביום הראשון וביום השביעי דלמא שביעי לקרבנות אמר רב נחמן בר יצחק אמר קרא ביום עשתי עשר יום מה יום כולו רצוף אף עשתי עשר כולן רצופין<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.12"/>ודלמא ימים הראויין כתיב קרא אחרינא ביום שנים עשר יום מה יום כולו רצוף אף שנים עשר יום כולן רצופין<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.13"/>ודלמא הכא נמי ימים הראויין אם כן תרי קראי למה לי<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.14"/>ומקדש דדוחה יום הכפורים מנלן אילימא מדכתיב ארבעה עשר יום ודלמא ימים הראויין גמר יום יום מהתם<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.15"/>יצתה בת קול ואמרה להם כולכם מזומנין לחיי העולם הבא ומנלן דאחיל להו דתני תחליפא ביום השמיני שלח את העם ויברכו את המלך וילכו לאהליהם שמחים וטובי לב על כל הטובה אשר עשה ה׳ לדוד עבדו ולישראל עמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.16"/>לאהליהם שהלכו ומצאו נשיהם בטהרה שמחים שנהנו מזיו השכינה וטובי לב שכל אחד ואחד נתעברה אשתו בבן זכר על כל הטובה שיצתה בת קול ואמרה להם כולכם מזומנין לחיי העולם הבא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.17"/>לדוד עבדו ולישראל עמו בשלמא לישראל עמו דאחיל להו עון יום הכפורים אלא לדוד עבדו מאי היא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.18"/>אמר רב יהודה אמר רב בשעה שביקש שלמה להכניס ארון למקדש דבקו שערים זה לזה אמר שלמה עשרים וארבע רננות ולא נענה פתח ואמר שאו שערים ראשיכם וגו׳ ולא נענה<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.19"/>כיון שאמר ה׳ אלהים אל תשב פני משיחך זכרה לחסדי דוד עבדך מיד נענה באותה שעה נהפכו פני שונאי דוד כשולי קדירה וידעו הכל שמחל לו הקדוש ברוך הוא על אותו עון<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.20"/>רבי יונתן בן עסמיי ורבי יהודה בן גרים תנו פרשת נדרים בי רבי שמעון בן יוחי איפטור מיניה באורתא לצפרא הדור וקא מפטרי מיניה אמר להו ולאו איפטריתו מיני באורתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.21"/>אמרו ליה למדתנו רבינו תלמיד שנפטר מרבו ולן באותה העיר צריך ליפטר ממנו פעם אחרת שנאמר ביום השמיני שלח את העם ויברכו את המלך וכתיב וביום עשרים ושלשה לחדש השביעי שלח את העם<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.22"/>אלא מכאן לתלמיד הנפטר מרבו ולן באותה העיר צריך ליפטר ממנו פעם אחרת<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.23"/>אמר ליה לבריה בני אדם הללו אנשים של צורה הם זיל גביהון דליברכוך אזל אשכחינהו דקא רמו קראי אהדדי כתיב פלס מעגל רגלך וכל דרכיך יכונו וכתיב אורח חיים פן תפלס<milestone xml:id="ref-b.02.11.9a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9a.24"/>לא קשיא כאן במצוה שאפשר לעשותה על ידי אחרים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.9b" n="02.11.9b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.1"/>כאן במצוה שאי אפשר לעשותה על ידי אחרים<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.2"/>הדר יתבי וקא מבעי להו כתיב יקרה היא מפנינים וכל חפציך לא ישוו בה הא חפצי שמים ישוו בה וכתיב כל חפצים לא ישוו בה דאפילו חפצי שמים לא ישוו בה<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.3"/>כאן במצוה שאפשר לעשותה על ידי אחרים כאן במצוה שאי אפשר לעשותה על ידי אחרים<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.4"/>אמרו ליה מאי בעית הכא אמר להו דאמר לי אבא זיל גבייהו דליברכוך אמרו ליה יהא רעוא דתזרע ולא תחצד תעייל ולא תיפוק תיפוק ולא תעייל ליחרוב ביתך וליתוב אושפיזך לבלבל פתורך ולא תחזי שתא חדתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.5"/>כי אתא לגבי אבוה אמר ליה לא מבעיא דברוכי לא בירכן אבל צעורי צעורן אמר ליה מאי אמרו לך הכי והכי אמרו לי אמר ליה הנך כולהו ברכתא נינהו תזרע ולא תחצד תוליד בנים ולא ימותו תעייל ולא תיפוק תעייל כלתא ולא לימותו בנך דליפקון תיפוק ולא תעייל תוליד בנתא ולא ימותו גוברייהו וליהדרו לותיך<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.6"/>ליחרוב ביתך וליתוב אושפיזך דהאי עלמא אושפיזך וההיא עלמא ביתא דכתיב קרבם בתימו לעולם אל תקרי קרבם אלא קברם<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.7"/>לבלבל פתורך בבני ובנתא ולא תיחזי שתא חדתא דלא תמות אתתך ולא תנסב אינתתא אחריתי<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.8"/>רבי שמעון בן חלפתא אפטר מיניה דרב אמר ליה אבוה זיל לגביה דליברכך אמר ליה יהא רעוא דלא תבייש ולא תתבייש אתא גבי אבוה אמר ליה מאי אמר לך אמר ליה מילין בעלמא הוא דאמר לי<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.9"/>אמר ליה ברכך ברכתא דברכן קודשא בריך הוא לישראל ותנא בה דכתיב ואכלתם אכול ושבוע והללתם וגו׳ ולא יבושו עמי לעולם וידעתם כי בקרב ישראל אני וגו׳ ולא יבושו עמי לעולם<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.10"/>ועושה אשה תכשיטיה תנו רבנן אלו הן תכשיטי נשים כוחלת ופוקסת ומעבירה סרק על פניה ואיכא דאמרי מעברת סרק על פניה של מטה<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.11"/>דביתהו דרב חסדא מקשטא באנפי כלתה יתיב רב הונא בר חיננא קמיה דרב חסדא ויתיב וקאמר לא שנו אלא ילדה אבל זקנה לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.12"/>אמר ליה האלהים אפילו אמך ואפילו אימא דאימך ואפילו עומדת על קברה דאמרי אינשי בת שיתין כבת שית לקל טבלא רהטא<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.13"/>רבי יהודה אומר לא תסוד תניא רבי יהודה אומר אשה לא תסוד מפני שניוול הוא לה ומודה רבי יהודה בסיד שיכולה לקפלו במועד שטופלתו במועד שאף על פי שמצירה היא עכשיו שמחה היא לאחר זמן<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.14"/>ומי אית ליה לרבי יהודה האי סברא והתנן<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.15"/>רבי יהודה אומר נפרעין מהן מפני שמצר אמרו לו אף על פי שמצר עכשיו שמח הוא לאחר זמן<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.16"/>אמר רב נחמן בר יצחק הנח להלכות מועד דכולהו מצר עכשיו ושמח לאחר זמן נינהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.17"/>רבינא אמר גוי לענין פרעון לעולם מצר<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.18"/>אמר רב יהודה בנות ישראל שהגיעו לפירקן ולא הגיעו לשנים עניות טופלות אותן בסיד עשירות טופלות אותן בסולת בנות מלכים בשמן המור שנאמר ששה חדשים בשמן המור<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.19"/>מאי שמן המור רב הונא בר חייא אמר סטכת רב ירמיה בר אמי אמר שמן זית שלא הביא שליש<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.20"/>תניא רבי יהודה אומר אנפיקינון שמן זית שלא הביא שליש ולמה סכין אותו שמשיר את השער ומעדן את הבשר<milestone xml:id="ref-b.02.11.9b.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.9b.21"/>רב ביבי הוה ליה ברתא טפלה אבר אבר שקל בה ארבע מאה זוזי הוה ההוא גוי בשבבותיה דהוה ליה ברתא טפלה בחד זמנא ומתה אמר קטלה ביבי לברתי אמר רב נחמן רב ביבי דשתי שיכרא בעיין בנתיה טפלא אנן דלא שתינן שיכרא לא בעיין בנתין טפלא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.10a" n="02.11.10a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.1"/>ההדיוט תופר כדרכו היכי דמי הדיוט אמרי דבי רבי ינאי כל שאינו יכול להוציא מלא מחט בבת אחת רבי יוסי בר חנינא אמר כל שאינו יכול לכוין אימרא בחפת חלוקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.2"/>והאומן מכליב מאי מכליב רבי יוחנן אמר מפסיע רבה בר שמואל אמר שיני כלבתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.3"/>מסרגין את המטות מאי מסרגין ומאי ממתחין כי אתא רב דימי אמר פליגי בה רבי חייא בר אבא ורבי אסי ותרוייהו משמיה דחזקיה ורבי יוחנן חד אמר מסרגין שתי וערב וממתחין שתי בלא ערב וחד אמר מסרגין שתי בלא ערב וממתחין שאם היה רפוי ממתחו<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.4"/>איני והא תני רב תחליפא בר שאול ושוין שאין מפשילין חבלים לכתחלה בשלמא למאן דאמר מסרגין שתי וערב וממתחין שתי בלא ערב היינו דקתני רב תחליפא בר שאול ושוין שאין מפשילין חבלים לכתחלה<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.5"/>אלא למאן דאמר מסרגין שתי בלא ערב ממתחין שאם היה רפוי היה ממתחו השתא שתי וערב אמרת לא חבלים לכתחלה מיבעיא קשיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.6"/>אמר ליה רב נחמן בר יצחק לרבי חייא בר אבין מי איכא למאן דאמר מסרגין שתי בלא ערב והתנן רבי מאיר אומר המטה משיסרג בה שלשה בתים<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.7"/>אלא כי אתא רבין אמר במסרגין כולי עלמא לא פליגי דשתי וערב אלא כי פליגי בממתחין מר סבר ממתחין שתי בלא ערב ומר סבר שאם היה רפוי ממתחו<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.8"/>מיתיבי מסרגין את המטה ואין צריך לומר שממתחין דברי רבי מאיר רבי יוסי אומר ממתחין אבל לא מסרגין ויש אומרים אין ממתחין כל עיקר<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.9"/>בשלמא למאן דאמר ממתחין שתי בלא ערב היינו דאתו יש אומרים לאיפלוגי אלא למאן דאמר שאם היה רפוי ממתחו ליש אומרים ממתחו נמי לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.10"/>אין כיון דאפשר לממלייה במאני לא טרחינן<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.12"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.10a-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>מאי מכבשין רב יהודה אמר מנקר ריחיא רב יחיאל אמר בת עינא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.13"/>מיתיבי מעמידין תנור וכירים במועד ובלבד שלא יגמור מלאכתן דברי רבי אליעזר וחכמים אומרים אף יגמור רבי יהודה אומר משמו מעמידין את החדשה ומכבשין את הישנה ויש אומרים אין מכבשין כל עיקר<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.14"/>בשלמא למאן דאמר מכבשין מנקר ריחיא היינו דמשכחת לה בישנה אלא למאן דאמר בת עינא ישנה בת עינא למה לה כגון דקא בעי לארווחי טפי פורתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.15"/>רב הונא שמעיה לההוא גברא דקא מנקר ריחיא בחולא דמועדא אמר מאן האי איתחיל גופיה דקא מחיל חולא דמועדא סבר לה כיש אומרים<milestone xml:id="ref-b.02.11.10a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10a.16"/>דרש רב חמא נוקרין ריחים במועד משום רבי מאיר אמר אפילו סוס שרוכב עליו וחמור שרוכב עליו מותר ליטול צפרנים בחולו של מועד</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.10b" n="02.11.10b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.1"/>אבל חמרא דריחיא לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.2"/>רב יהודה שרי למישקל טופריה לחמרא דריחיא ולאוקומי ריחיא ולמיבני ריחיא ולמיבני אמת ריחיא ולמיבני אוריא רבא שרא לסרוקי סוסיא ולמיבני אקרפיטא ולמיבני איצטבא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.3"/>רבא שרא למישקל דמא לבהמה בחולא דמועדא אמר ליה אביי תניא דמסייע לך מקיזין דם לבהמה ואין מונעין רפואה לבהמה בחולו של מועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.4"/>רבא שרא לכסכוסי קירמי מאי טעמא מעשה הדיוט הוא אמר רב יצחק בר אמי אמר רב חסדא קיטורי בירי אסיר מאי טעמא מעשה אומן הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.5"/>אמר רבא מאן דמתקיל ארעא אדעתא דבי דרי שרי אדעתא דארעא אסיר<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.6"/>היכי דמי מוליא במוליא ונצא בנצא אדעתא דבי דרי שקל מוליא ושדא בנצא אדעתא דארעא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.7"/>ואמר רבא האי מאן דזכי זיכי אדעתא דציבי שרי אדעתא דארעא אסיר היכי דמי שקיל רברבי ושביק זוטרי אדעתא דציבי שקל רברבי וזוטרי אדעתא דארעא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.8"/>ואמר רבא האי מאן דפתח מיא לארעיה אדעתא דכוורי שרי אדעתא דארעא אסיר<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.9"/>היכי דמי פתח תרי בבי חד מעילאי וחד מתתאי אדעתא דכוורי פתח חד בבא אדעתא דארעא<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.10"/>ואמר רבא האי מאן דפשח דיקלא אדעתא דחיותא שרי אדעתא דדיקלא אסיר היכי דמי שקיל כוליה מחד גיסא אדעתא דחיותא מהאי גיסא ומהאי גיסא אדעתא דדיקלא ואסיר<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.11"/>ואמר רבא הני תמרי תוחלני מיגזרינהו שרי מייצינהו אסיר רב פפא אמר כיון דמתלעי כפרקמטיא האבד דמי ושרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.12"/>ואמר רבא פרקמטיא כל שהוא אסור אמר רבי יוסי בר אבין ובדבר האבד מותר רבינא הוה ליה ההוא עיסקא דהוה מזדבן בשיתא אלפי שהייה לזבוניה בתר חולא דמועדא וזבניה בתריסר אלפי<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.13"/>רבינא הוה מסיק זוזי בבני אקרא דשנואתא אתא לקמיה דרב אשי אמר ליה מהו למיזל האידנא עלייהו אמר ליה כיון דהאידנא הוא דמשכחת להו ביומי אחריני לא משכחת להו כפרקמטיא האבד דמי ושרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.10b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.10b.14"/>תניא נמי גבי עבודה זרה כי האי גוונא הולכין</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.11a" n="02.11.11a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.1"/>ליריד של גוים ולוקחים בהמה עבדים ושפחות בתים שדות וכרמים וכותב ומעלה בערכאות שלהן מפני שהוא כמציל מידן<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.2"/>רב שרא לחייא בר אשי למיגדל אוהרי בחולא דמועדא מאי טעמא מעשה הדיוט הוא אבל איזלי אסור מאי טעמא מעשה אומן הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.3"/>רב יהודה שרא לאמי תנוראה למיגדל תנורי ולרבה בר עשבי למיגדל מהולתא איני והא תני רבה בר שמואל ושוין שאין גודלין תנור לכתחילה לא קשיא כאן בימות החמה כאן בימות הגשמים<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.7"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.11a-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>היכי דמי מעשה הדיוט רב יוסף אמר בהוצא ודפנא במתניתא תנא צר בצרור ואינו טח בטיט<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.8"/>שפין את הסדקין ומעגילין אותן במעגילה השתא במעגילה אמרת שרי ביד וברגל מיבעיא הכי קאמר שפין את הסדקין ומעגילין אותן כעין מעגילה ביד וברגל אבל לא במחלצים<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.9"/>הציר והצינור והקורה והמנעול והמפתח שנשברו מתקנן במועד ורמינהי עד ימיו היה פטיש מכה בירושלים כו׳ עד ימיו אין מכאן ואילך לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.10"/>לא קשיא כאן בדנפחי כאן בדנגרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.11"/>מתקיף לה רב חסדא יאמרו קלא רבה אסיר קלא זוטרא שרי אלא אמר רב חסדא לא קשיא הא במגלי הא בחציני רב פפא אמר כאן קודם גזירה כאן לאחר גזירה<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.12"/>רב אשי אמר הא רבי יהודה הא רבי יוסי דאמר רבי יצחק בר אבדימי מאן תנא שינוי במועד בדבר האבד דלא כרבי יוסי<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.13"/>אמר רבינא כמאן מדלינן האידנא קביותא דדשא בחולא דמועדא כמאן כרבי יוסי<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.14"/>כבשין שהוא יכול לאכול במועד כובשן בדיתא לבאי כוורי אזול כולי עלמא צוד אייתו כוורי שרא להו רבא למימלח מינייהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.15"/>אמר ליה אביי והא תנן כבשין שהוא יכול לאכול מהן במועד כובשן אמר ליה כיון דמעיקרא אדעתא דאכילה אייתינהו ואי שביק להו פסדי כפרקמטיא האבד דמי ושרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.16"/>ואיכא דאמרי שרא להו רבא מיצד מיזל אייתויי ומימלח אמר ליה אביי והא אנן כבשין שהוא יכול לאכול מהן כובשן תנן<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.17"/>אמר ליה הני נמי מיתאכלי אגב איצצא כי הא דשמואל עבדו ליה שיתין איצצי ואכל רבא איקלע לבי ריש גלותא עבדי ליה שיתין איצצי ואכל<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.18"/>רב איקלע לבי רב שפיר אייתו לקמייהו ההוא כוורא תילתא בישולא תילתא מילחא ותילתא טוויא<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.19"/>אמר רב אמר לי אדא ציידא כוורא סמוך למיסרחיה מעלי ואמר רב אמר לי אדא ציידא כוורא טווייא באחוה אסוקיה באבוה מיכליה בבריה משתי עליה אבוה<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.20"/>ואמר רב אמר לי אדא ציידא כוורא תחלי וחלבא ליטעון גופא ולא ליטעון פוריא ואמר רב אמר לי אדא ציידא כוורא תחלי וחלבא מיא ולא שיכרא שיכרא ולא חמרא<milestone xml:id="ref-b.02.11.11a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11a.21"/>
                  <seg xml:id="ref-b.02.11.1.T">הדרן עלך משקין בית השלחין</seg>
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.02.11.2" n="2"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.11b" n="02.11.11b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.3"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.11b-label-1"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>פתח באבל וסיים במועד אמר רב שישא בריה דרב אידי זאת אומרת דברים המותרין במועד אסורים בימי אבלו<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.4"/>רב אשי אמר לא מיבעיא קאמר לא מיבעיא בימי אבלו דמדרבנן הוא ושרי אלא אפילו במועד דאיסור מלאכה מדאורייתא במקום פסידא שרו רבנן<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.5"/>תניא כוותיה דרב שישא בריה דרב אידי אלו דברים העושין לאבל בימי אבלו זיתיו הפוכין טוענין לו וכדו לגוף ופשתנו להעלות מן המשרה וצמרו להעלות מן היורה ומרביצים שדהו משתגיע עונת המים שלו<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.6"/>רבי יהודה אומר אף זורעין לו שדה ניר ושדה העומדת לפשתן אמרו לו אם לא תזרע בבכיר תזרע באפל אם לא תזרע פשתן תזרע ממין אחר<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.7"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר זיתיו הפוכין ואין שם אומן אלא הוא כדו לגוף ואין שם אומן אלא הוא פשתנו להעלות מן המשרה וצמרו להעלות מן היורה ואין שם אומן אלא הוא הרי זה יעשה בצינעא<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.8"/>יתר על כן אמר רבן שמעון בן גמליאל אם היה אומן לרבים וספר ובלן לרבים והגיע עת הרגל ואין שם אומן אלא הוא הרי זה יעשה<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.9"/>האריסין והחכירין והקבלנין הרי אלו יעשו אחרים בשבילן החמרין הגמלין והספנין הרי אלו לא יעשו ואם היו מוחכרין או מושכרין אצל אחרים הרי אלו יעשו שכיר יום אפילו בעיר אחרת לא יעשה היתה מלאכת אחרים בידו אף על פי שבקיבולת לא יעשה<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.10"/>אף על פי שבקיבולת ולא מיבעיא שאינה קיבולת אדרבה קיבולת כדידיה דמי אלא אימא בין קיבולת בין שאינה קיבולת לא יעשה<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.11"/>היתה מלאכתו ביד אחרים בביתו לא יעשו בבית אחר יעשו<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.12"/>מריון בריה דרבין ומר בריה דרב אחא בריה דרבא הוה להו ההוא גמלא דתורא בהדי הדדי איתרעא ביה מילתא במר בריה דרב אחא בריה דרבא ופסקיה לגמליה אמר רב אשי גברא רבה כמר בריה דרב אחא עביד הכי נהי דלפסידא דידיה לא חייש אדאחרים לא חייש והא תניא אם היו מושכרין או מוחכרין אצל אחרים הרי אלו יעשו<milestone xml:id="ref-b.02.11.11b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.11b.13"/>והוא סבר אדם חשוב שאני</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.12a" n="02.11.12a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.1"/>אמר שמואל מקבלי קיבולת בתוך התחום אסור חוץ לתחום מותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.2"/>אמר רב פפא ואפילו חוץ לתחום לא אמרן אלא דליכא מתא דמקרבא להתם אבל איכא מתא דמקרבא להתם אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.3"/>אמר רב משרשיא וכי ליכא מתא דמקרבא להתם נמי לא אמרן אלא בשבתות ובימים טובים דלא שכיחי אינשי דאזלי להתם אבל בחולו של מועד דשכיחי אינשי דאזלי ואתו להתם אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.4"/>מר זוטרא בריה דרב נחמן בנו ליה אפדנא מקבלי קיבולת חוץ לתחום איקלע רב ספרא ורב הונא בר חיננא ולא עלו לגביה ואיכא דאמרי הוא נמי לא על בגוויה<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.5"/>והאמר שמואל מקבלי קיבולת בתוך התחום אסור חוץ לתחום מותר אדם חשוב שאני ואיכא דאמרי סיועי סייע בתיבנא בהדייהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.6"/>רב חמא שרא להו לאבונגרי דבי ריש גלותא למיעבד להו עבידתא בחולא דמועדא אמר כיון דאגר לא קא שקלי שרשויי הוא דקא משרשו ליה ולית לן בה<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.7"/>תנו רבנן מקבלין קיבולת במועד לעשותה לאחר המועד ובמועד אסור כללו של דבר כל שהוא עושה אומר לגוי ועושה וכל שאינו עושה אינו אומר לגוי ועושה תניא אידך מקבלין קיבולת במועד לעשותה לאחר המועד ובלבד שלא ימדוד ושלא ישקול ושלא ימנה כדרך שהוא עושה בחול<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.8"/>תנו רבנן אין מרביעין בהמה בחולו של מועד כיוצא בו אין מרביעין בבכור ולא בפסולי המוקדשין<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.9"/>תניא אידך אין מרביעין בהמה בחולו של מועד רבי יהודה אומר חמורה שתבעה מרביעין עליה זכר בשביל שלא תצטנן ושאר כל הבהמות מכניסין אותן לבקרות<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.10"/>תנו רבנן אין מדיירין לא בשבתות ולא בימים טובים ולא בחולו של מועד ואם באו מאליהן מותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.11"/>ואין מסייעין אותן ואין מוסרין להם שומר לנער את צאנם היה שכיר שבת שכיר חדש שכיר שנה שכיר שבוע מסייעין אותן ומוסרין להם שומר לנער את צאנם רבי אומר בשבת בטובה ביום טוב במזונות במועד בשכר אמר רב יוסף הלכתא כרבי<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.13"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.12a-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>וצריכא דאי אשמעינן קמייתא בההיא קאמר רבי יוסי משום דמישחא נפיש פסידיה אבל חמרא דלא נפיש פסידיה אימא מודי ליה לרבי יהודה ואי אשמעינן בתרייתא בההיא קאמר רבי יהודה אבל בהך אימא מודה לרבי יוסי צריכא<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.14"/>אמר רב יצחק בר אבא מאן תנא שינוי במועד בדבר האבד דלא כרבי יוסי אמר רב יוסף הלכה כרבי יוסי<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.15"/>בעו מיניה מרב נחמן בר יצחק מהו למישע חביתא דשיכרא בחולא דמועדא אמר להו סיני אמר הלכה כרבי יוסי אימור דאמר רבי יוסי בחמרא בשיכרא מי אמר<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.16"/>חמרא טעמא מאי משום דנפיש פסידיה שיכרא נמי אית בה פסידא דאמר אביי אמרה לי אם בר שית סאוי ושייע מבר תמני ולא שייע<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.17"/>אמר רב חמא בר גוריא אמר רב הלכות מועד כהלכות כותים בהלכה למאי הלכתא אמר רב דניאל בר קטינא אמר רב לומר שהן עקורות ואין למידות זו מזו<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.18"/>דאמר שמואל זופתין כוזתא ואין זופתין חביתא רב דימי מנהרדעא אמר זופתין חביתא ואין זופתין כוזתא מר חייש לפסידא ומר חייש לטירחא<milestone xml:id="ref-b.02.11.12a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12a.19"/>אמר אביי נקטינן הלכות מועד כהלכות שבת;</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.12b" n="02.11.12b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.1"/>יש מהן פטור אבל אסור ויש מהן מותר לכתחלה<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.2"/>רב הונא חצדו ליה חצדא במועדא איתיביה רבה בר רב הונא לרב הונא טוחנין קמח במועד לצורך המועד ושלא לצורך המועד אסור דבר שאבוד במועד מותר לעשותו במועד דבר שאינו אבוד במועד אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.3"/>במה דברים אמורים בתלושין מן הקרקע אבל מחובר לקרקע אפילו כולו אבוד אסור ואם אין לו מה יאכל קוצר ומעמר ודש וזורה ובורר וטוחן ובלבד שלא ידוש בפרות<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.4"/>אמר ליה יחידאה היא ולא סבירא לן כוותיה דתניא כלל אמר רבן שמעון בן גמליאל משום רבי יוסי דבר התלוש מן הקרקע אפילו מקצתו אבוד מותר והמחובר לקרקע אפילו כולו אבוד אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.5"/>ואי רבי יוסי ידוש נמי בפרות הא אמר רב יצחק בר אבא מאן תנא שינוי במועד בדבר האבד דלא כרבי יוסי<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.6"/>אמר לך הכא נמי כיון דכל יומא לאו בפרות דיישי האידנא נמי לאו שינוי הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.7"/>תנו רבנן טוחנין במועד לצורך המועד ושלא לצורך המועד אסור ואם טחן והותיר הרי זה מותר קוצצין עצים במועד לצורך המועד ושלא לצורך המועד אסור ואם קצץ והותיר הרי זה מותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.8"/>מטילין שכר במועד לצורך המועד ושלא לצורך המועד אסור ואם הטיל והותיר הרי זה מותר ובלבד שלא יערים<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.9"/>ורמינהו מטילין שכר במועד לצורך המועד ושלא לצורך המועד אסור אחד שכר תמרים ואחד שכר שעורים ואף על פי שיש לו ישן מערים ושותה מן החדש תנאי היא דתניא אין מערימין בכך רבי יוסי בר יהודה אומר מערימין<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.10"/>רב חצדו ליה חצדא בחולא דמועדא שמע שמואל איקפד לימא שמואל כיחידאה סבירא ליה לא חצדא דחיטי הוה דלא הוה פסיד<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.11"/>ורב מאי טעמא עביד הכי אין לו מה יאכל הוה ושמואל לא סיימוה קמיה אי נמי אדם חשוב שאני<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.12"/>רבי יהודה נשיאה נפק בחומרתא דמדושא ואשתי מיא דאחים קפילא ארמאה שמע רבי אמי איקפד אמר רב יוסף מאי טעמא איקפד אי משום חומרתא דמדושא הא תניא השירין הנזמים והטבעות הרי הן ככל הכלים הניטלין בחצר<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.13"/>אי משום דאישתי מיא דאחים קפילא ארמאה הא אמר שמואל בר יצחק אמר רב כל שנאכל כמות שהוא חי אין בו משום בישולי גוים אדם חשוב שאני<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.14"/>אמר רב חננאל אמר רב קוצץ אדם דקל במועד אף על פי שאינו צריך אלא לנסורת שלו לייט עלה אביי<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.15"/>רב אשי הוה ליה אבא בשלנייא אזל למיקצייה בחולא דמועדא אמר ליה רב שילא משלנייא לרב אשי מאי דעתיך דקאמר רב חננאל אמר רב קוצץ אדם דקל במועד אף על פי שאינו צריך אלא לנסורת שלו הא לייט עלה אביי אמר ליה לא שמיע לי כלומר לא סבירא לי אישתמיט נרגא בעי למיפסקיה לשקיה שבקיה והדר אתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.16"/>רב יהודה שרא למיעקר כיתנא ולמיקטל כשותא ולמיעקר שומשמי אמר ליה אביי לרב יוסף בשלמא כיתנא חזי לחפיפה כשותא חזי לשיכרא אלא שומשמי למאי חזי חזי לנזיי דאית בהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.17"/>רבי ינאי הוה ליה ההוא פרדיסא דמטא זמניה בחולא דמועדא קטפיה לשנה שהיוה כולי עלמא לפרדיסייהו לחולא דמועדא אפקריה רבי ינאי לפרדיסיה ההוא שתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.19"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.12b-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>תנא ובלבד שיכניסם בצנעא לתוך ביתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.20"/>רב יוסף הוה ליה כשורי עיילינהו ביממא<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.21"/>אמר ליה אביי והתניא ובלבד שיכניסם בצנעא בתוך ביתו אמר ליה צנעא דהני יממא הוא כיון דבליליא בעו גברי יתירי ובעו מדבורי דנורא אוושא מילתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.22"/>ושולה פשתנו מן המשרה כו׳ בעי מיניה רבי ירמיה מרבי זירא כוון מלאכתו במועד ומת מהו שיקנסו בניו אחריו<milestone xml:id="ref-b.02.11.12b.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.12b.23"/>אם תימצי לומר</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.13a" n="02.11.13a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.1"/>צרם אזן בכור קנסו בנו אחריו משום דאיסורא דאורייתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.2"/>ואם תמצי לומר מכר עבדו לגוי ומת קנסו בנו אחריו משום דכל יומא מפקע ליה ממצות<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.3"/>הכא מאי גברא קניס רבנן והא ליתיה או דלמא ממונא קניס רבנן והא איתיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.4"/>אמר ליה תניתוה שדה שנתקווצה בשביעית תזרע למוצאי שביעית נטייבה או נדיירה לא תזרע למוצאי שביעית ואמר רבי יוסי בר חנינא נקטינן הטיבה ומת בנו זורעה אלמא לדידיה קנסו רבנן לבריה לא קנסו רבנן הכא נמי לדידיה קנסו רבנן לבריה לא קנסו רבנן<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.5"/>אמר אביי נקטינן טימא טהרותיו ומת לא קנסו בנו אחריו מאי טעמא היזק שאינו ניכר לא שמיה היזק לדידיה קנסו רבנן לבריה לא קנסו רבנן<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.7"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.13a-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>בעא מיניה רבא מרב נחמן שכר פעולה שאין לו מה יאכל מהו אמר ליה תנינא או לצורך המוכר שאין לו מה יאכל לאתויי מאי לאו לאתויי שכר פעולה אמר ליה לא פרושי קא מפרש<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.8"/>איתיביה אביי אין כותבין שטרי חוב במועד ואם אינו מאמינו או שאין לו מה יאכל הרי זה יכתוב שאין לו מה יאכל לאתויי מאי לאו לאתויי שכר פעולה שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.9"/>מותיב רב ששת וחכמים אומרים שלש אומניות עושין מלאכה בערבי פסחים עד חצות החייטין והספרין והכובסין החייטין שכן הדיוט תופר כדרכו בחולו של מועד הספרין והכובסין שכן הבאין ממדינת הים והיוצא מבית האסורין מותרין לספר ולכבס בחולו של מועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.10"/>ואי סלקא דעתך שכר פעולה שאין לו מה יאכל שרי כל מלאכות נמי לישתרו דהא איכא שכר פעולה שאין לו מה יאכל<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.11"/>מתקיף לה רב פפא אלא מעתה בנין לישתרי שכן כותל הגוהה לרשות הרבים סותר ובונה כדרכו מפני הסכנה<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.12"/>מתקיף לה רבינא אלא מעתה לבלר לישתרי שכן כותבין קידושי נשים גיטין ושוברין<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.13"/>אלא אמר רב אשי מועד אארבעה עשר קא רמית מועד משום טירחא הוא ובמקום פסידא שרו רבנן ארבעה עשר משום צורך יום טוב הוא מידי דצורך יום טוב שרו רבנן מידי דלאו צורך יום טוב לא שרו רבנן<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.15"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.13a-label-4"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>והאמרת רישא אין מפנין כלל אמר אביי סיפא אתאן לבית שבחצר<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.16"/>ואין מביאין כלים מבית האומן אמר רב פפא בדיק לן רבא תנן אין מביאין כלים מבית האומן ורמינהו מוליכין ומביאין כלים מבית האומן ואף על פי שאינן לצורך המועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.13a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13a.17"/>ושנינן ליה כאן בארבעה עשר כאן בחולו של מועד איבעית אימא הא והא בחולו של מועד כאן במאמינו כאן בשאינו מאמינו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.13b" n="02.11.13b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.1"/>והתניא מביאין כלים מבית האומן כגון כד מבית הכדר וכוס מבית הזגג אבל לא צמר מבית הצבע ולא כלים מבית האומן ואם אין לו מה יאכל נותן לו שכרו ומניחו אצלו ואם אינו מאמינו מניחו בבית הסמוך לו ואם חושש להם שמא יגנבו מפנן לחצר אחרת ואם אינו מאמינו מביאן בצנעה בתוך ביתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.2"/>תרצת מביאין מוליכין קשיא דקתני אין מביאין וכל שכן שאין מוליכין אלא מחוורתא כדשניין מעיקרא<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.4"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.13b-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>פליגי בה רבי חייא בר אבא ורבי אסי ותרוייהו משמיה דחזקיה ורבי יוחנן חד אמר מחפין אקלושי מעבין אסמוכי וחד אמר מחפין בין אקלושי בין אסמוכי מעבין עושה אותו כמין כרי תניא נמי הכי מעבין עושה אותו כמין כרי דברי רבי יהודה<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.5"/>מוכרי פירות כסות וכלים מוכרין בצנעה וכו׳ איבעיא להו הן החמירו על עצמן דלא הוו עבדי כלל או דלמא דהוו עבדי בצנעה<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.6"/>תא שמע מוכרי פירות כסות וכלים מוכרין בצנעה לצורך המועד רבי יוסי אומר תגרי טבריא הן החמירו על עצמן שלא יהו מוכרין כל עיקר צדי חיות ועופות ודגים צדין בצנעה לצורך המועד רבי יוסי אומר צדי עכו הן החמירו על עצמן שלא יהו צדין כל עיקר דשושי חילקא טרגיס וטיסני דוששין בצנעה לצורך המועד רבי יוסי אומר דשושי ציפורי הן החמירו על עצמן שלא יהו דוששין כל עיקר<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.7"/>אמר אביי חילקא חדא לתרתי טרגיס חדא לתלת טיסני חדא לארבעה כי אתא רב דימי אמר כונתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.8"/>מיתיבי חילקא טרגיס וטיסני טמאין בכל מקום בשלמא למאן דאמר חדא לתרתי לתלת ולארבעה משום הכי טמאין בכל מקום דאתכשור אלא למאן דאמר כונתא אמאי טמאין בכל מקום הא לא איתכשור<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.9"/>כגון דמיקלפן דאי לאו דשרא להו במיא לא הוה מיקלפא ואמאי קרי ליה חילקא דשקל חלקיהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.10"/>מיתיבי הנודר מן הדגן אסור אף בפול המצרי יבש ומותר בלח ומותר באורז בחילקא וטרגיס וטיסני בשלמא למאן דאמר חדא לתרתי חדא לתלת וחדא לארבעה שפיר דנפקו להו מתורת דגן אלא למאן דאמר כונתא דגן מעליא הוא קשיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.11"/>רב הונא שרא להו להנהו כרופייתא למיזל לזבוני כי אורחייהו בשוקא איתיביה רב כהנא חנות פתוחה לסטיו פותח ונועל כדרכו<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.12"/>פתוחה לרשות הרבים פותח אחת ונועל אחת וערב יום טוב האחרון של חג מוציא ומעטר את שוקי העיר בפירות בשביל כבוד יום טוב האחרון מפני כבוד יום טוב האחרון אין שלא מפני כבוד יום טוב לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.13"/>לא קשיא הא בפירי הא בתבלין<milestone xml:id="ref-b.02.11.13b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.13b.14"/>
                  <seg xml:id="ref-b.02.11.2.T">הדרן עלך מי שהפך</seg>
                  <milestone unit="chapter" xml:id="ref-b.02.11.3" n="3"/>
               </ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.14a" n="02.11.14a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.3"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.14a-label-1"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>ושאר כל אדם מאי טעמא אסורין<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.4"/>כדתנן אנשי משמר ואנשי מעמד אסורין לספר ולכבס ובחמישי מותרין מפני כבוד השבת<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.5"/>ואמר רבה בר בר חנה אמר רבי אלעזר מאי טעמא כדי שלא יכנסו למשמרתן כשהן מנוולין הכא נמי כדי שלא יכנסו לרגל כשהן מנוולין<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.6"/>בעי רבי זירא אבדה לו אבידה ערב הרגל כיון דאניס מותר או דלמא כיון דלא מוכחא מילתא לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.7"/>אמר אביי יאמרו כל הסריקין אסורין סריקי בייתוס מותרין<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.8"/>ולטעמיך הא דאמר רבי אסי אמר רבי יוחנן כל מי שאין לו אלא חלוק אחד מותר לכבסו בחולו של מועד התם נמי יאמרו כל הסריקין אסורין סריקי בייתוס מותרין<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.9"/>הא אתמר עלה אמר מר בר רב אשי איזורו מוכיח עליו<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.10"/>רב אשי מתני בעי רבי זירא אומן שאבדה לו אבידה ערב הרגל מהו כיון דאומן הוא מוכחא מילתא או דלמא כיון דלא מוכחא מילתא כי הנך לא תיקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.11"/>ממדינת הים מתניתין דלא כרבי יהודה דתניא רבי יהודה אומר הבא ממדינת הים לא יגלח מפני שיצא שלא ברשות<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.12"/>אמר רבא לשוט דברי הכל אסור למזונות דברי הכל מותר לא נחלקו אלא להרויחא מר מדמי ליה כלשוט ומר מדמי ליה כלמזונות<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.13"/>מיתיבי אמר רבי נראין דברי רבי יהודה כשיצא שלא ברשות ודברי חכמים כשיצא ברשות מאי שלא ברשות אילימא לשוט והאמרת דברי הכל אסור ואלא למזונות והאמרת דברי הכל מותר אלא פשיטא להרויחא<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.14"/>אימא סיפא נראין דברי חכמים כשיצא ברשות מאי ברשות אילימא למזונות הא אמרת דברי הכל מותר ואלא להרויחא והא אמרת נראין דברי רבי יהודה בהא<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.15"/>הכי קאמר נראין דברי רבי יהודה לרבנן כשיצא שלא ברשות ומאי ניהו לשוט שאפילו חכמים לא נחלקו עליו אלא להרויחא אבל לשוט מודו ליה ונראין דברי רבנן לרבי יהודה כשיצא ברשות ומאי ניהו למזונות שאפילו רבי יהודה לא נחלק עליהם אלא להרויחא אבל למזונות מודה להו<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.16"/>אמר שמואל קטן הנולד במועד מותר לגלח במועד שאין לך בית האסורין גדול מזה במועד אין מעיקרא לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.14a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14a.17"/>מתיב רב פנחס כל אלו שאמרו מותר לגלח במועד מותר לגלח בימי אבלו הא אסור לגלח במועד אסור לגלח בימי אבלו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.14b" n="02.11.14b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.1"/>ואי אמרת קטן אית ביה פלוגתא נמצאת אבילות נוהגת בקטן<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.2"/>והתניא מקרעין לקטן מפני עגמת נפש<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.3"/>אמר רב אשי מי קתני הא אסורין דלמא יש מהן אסור ויש מהן מותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.4"/>אמימר ואי תימא רב שישא בריה דרב אידי מתני הכי אמר שמואל קטן מותר לגלחו במועד לא שנא נולד במועד ולא שנא נולד מעיקרא<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.5"/>אמר רב פנחס אף אנן נמי תנינא כל אלו שאמרו מותר לגלח במועד מותר לגלח בימי אבלו הא אסורין לגלח במועד אסורין לגלח בימי אבלו<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.6"/>אי אמרת קטן אסור נמצאת אבילות נוהגת בקטן ותניא מקרעין לקטן מפני עגמת נפש<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.7"/>אמר רב אשי מי קתני הא אסורין דלמא יש מהן אסור ויש מהן מותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.8"/>אבל אינו נוהג אבילותו ברגל שנאמר ושמחת בחגך<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.9"/>אי אבילות דמעיקרא הוא אתי עשה דרבים ודחי עשה דיחיד ואי אבילות דהשתא הוא לא אתי עשה דיחיד ודחי עשה דרבים<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.10"/>מנודה מהו שינהוג נידויו ברגל אמר רב יוסף תא שמע דנין דיני נפשות ודיני מכות ודיני ממונות ואי לא ציית דינא משמתינן ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.11"/>ואי סלקא דעתך אינו נוהג נידויו ברגל משומת ואתי מעיקרא אתי רגל דחי ליה השתא משמתינן ליה אנן<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.12"/>אמר ליה אביי ודלמא לעיוני בדיניה דאי לא תימא הכי דיני נפשות דקתני הכא נמי דקטלין ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.13"/>והא קא מימנעי משמחת יום טוב דתניא רבי עקיבא אומר מנין לסנהדרין שהרגו את הנפש שאין טועמין כל אותו היום תלמוד לומר לא תאכלו על הדם<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.14"/>אלא לעיוני בדיניה הכא נמי לעיוני בדיניה אמר ליה אם כן נמצאת מענה את דינו<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.15"/>אתו מצפרא ומעייני בדיניה ועיילי ואכלי ושתו כולי יומא והדר אתו בשקיעת החמה וגמרי לדיניה וקטלו ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.16"/>אמר אביי תא שמע ומנודה שהתירו לו חכמים<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.17"/>אמר רבא מי קתני שהתירוהו חכמים שהתירו לו חכמים קתני דאזל ופייסיה לבעל דיניה ואתא קמי דרבנן ושרו ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.18"/>מצורע מהו שינהיג צרעתו ברגל אמר אביי תא שמע והנזיר והמצורע מטומאתו לטהרתו הא בימי טומאתו נהיג<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.19"/>לא מיבעיא קאמר לא מיבעיא בימי טומאתו דלא נהיג אבל לטהרתו ניגזור שמא ישהה קרבנותיו קמשמע לן<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.20"/>אמר רבא תא שמע והצרוע לרבות כהן גדול והא כהן גדול דכל השנה כרגל לכולי עלמא דמי דתנן כהן גדול מקריב אונן ואינו אוכל שמע מינה נוהג צרעתו ברגל שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.14b.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.14b.21"/>אבל אסור בתספורת מדקאמר להו רחמנא לבני אהרן ראשיכם אל תפרעו מכלל דכולי עלמא אסור</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.15a" n="02.11.15a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.1"/>מנודין ומצורעין מה הן בתספורת תא שמע מנודין ומצורעין אסורין לספר ולכבס<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.2"/>מנודה שמת בית דין סוקלין את ארונו רבי יהודה אומר לא שיעמידו עליו גל אבנים כגלו של עכן אלא בית דין שולחין ומניחין אבן גדולה על ארונו ללמדך שכל המתנדה ומת בנידויו בית דין סוקלין את ארונו<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.3"/>אבל חייב בעטיפת הראש מדקאמר ליה רחמנא ליחזקאל ולא תעטה על שפם מכלל דכולי עלמא מיחייבי<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.4"/>מנודה מהו בעטיפת הראש אמר רב יוסף תא שמע והן מתעטפין ויושבין כמנודין וכאבלים עד שירחמו עליהם מן השמים אמר ליה אביי דלמא מנודה לשמים שאני דחמיר<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.5"/>מצורע מהו בעטיפת הראש תא שמע ועל שפם יעטה מכלל שחייב בעטיפת הראש שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.6"/>אבל אסור להניח תפילין מדקאמר ליה רחמנא ליחזקאל פארך חבוש עליך מכלל דכולי עלמא אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.7"/>מנודה מהו בתפילין תיקו מצורע מהו בתפילין תא שמע והצרוע לרבות כהן גדול בגדיו יהיו פרומים שיהו מקורעים וראשו יהיה פרוע אין פריעה אלא גידול שער דברי רבי אליעזר<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.8"/>רבי עקיבא אומר נאמרה הוייה בראש ונאמרה הוייה בבגד מה הוייה האמורה בבגד דבר שחוץ מגופו אף הוייה בראש דבר שחוץ מגופו מאי לאו אתפילין<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.9"/>אמר רב פפא לא אכומתא וסודרא<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.10"/>אבל אסור בשאילת שלום דקאמר ליה רחמנא ליחזקאל האנק דום<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.11"/>מנודה מהו בשאילת שלום אמר רב יוסף תא שמע ובשאילת שלום שבין אדם לחברו כבני אדם הנזופין למקום אמר ליה אביי דלמא מנודה לשמים שאני דחמיר<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.12"/>מצורע מהו בשאילת שלום תא שמע ועל שפם יעטה שיהו שפתותיו מדובקות זו בזו שיהא כמנודה וכאבל ואסור בשאילת שלום שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.13"/>וניפשוט מינה למנודה אמר רב אחא בר פנחס משמיה דרב יוסף מי קתני שאסור שיהא כמנודה וכאבל קתני במילי אחרנייתא ואסור נמי בשאילת שלום<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.14"/>אבל אסור בדברי תורה מדקאמר רחמנא ליחזקאל דם<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.15"/>מנודה מהו בדברי תורה אמר רב יוסף תא שמע מנודה שונה ושונין לו נשכר ונשכרין לו<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.16"/>מוחרם לא שונה ולא שונין לו לא נשכר ולא נשכרין לו אבל שונה הוא לעצמו שלא יפסיק את למודו ועושה לו חנות קטנה בשביל פרנסתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.17"/>ואמר רב זבוני מיא בפקתא דערבות שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.18"/>מצורע מהו בדברי תורה תא שמע והודעתם לבניך ולבני בניך יום אשר עמדת לפני ה׳ אלהיך בחורב מה להלן באימה וביראה וברתת ובזיע<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.19"/>מכאן אמרו הזבין והמצורעין ובועלי נדות מותרין לקרות בתורה ובנביאים ובכתובים ולשנות במדרש ובתלמוד בהלכות ובאגדות ובעלי קריין אסורין שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.20"/>אבל אסור בתכבוסת דכתיב וישלח יואב תקועה ויקח משם אשה חכמה ויאמר אליה התאבלי נא ולבשי נא בגדי אבל ואל תסוכי שמן והיית כאשה זה ימים רבים מתאבלת על מת<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.21"/>מנודין ומצורעין מה הן בתכבוסת תא שמע מנודין ומצורעין אסורין לספר ולכבס שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.22"/>אבל חייב בקריעה דקאמר להו רחמנא לבני אהרן לא תפרומו מכלל דכולי עלמא מיחייבי<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.23"/>מנודה מהו בקריעה תיקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.24"/>מצורע מהו בקריעה תא שמע בגדיו יהיו פרומים שיהו מקורעין שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15a.25"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15a.25"/>אבל חייב בכפיית המטה דתני בר קפרא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.15b" n="02.11.15b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.1"/>דמות דיוקני נתתי בהן ובעונותיהם הפכתיה יהפכו מטותיהן עליה מנודה ומצורע מה הן בכפיית המטה תיקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.2"/>אבל אסור בעשיית מלאכה דכתיב והפכתי חגיכם לאבל מה חג אסור במלאכה אף אבל אסור במלאכה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.3"/>מנודה מהו בעשיית מלאכה אמר רב יוסף תא שמע כשאמרו אסור בעשיית מלאכה לא אמרו אלא ביום אבל בלילה מותר וכן אתה מוצא במנודה ובאבל מאי לאו אכולהו לא אשארא<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.4"/>תא שמע מנודה שונה ושונין לו נשכר ונשכרין לו שמע מינה מצורע מהו בעשיית מלאכה תיקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.5"/>אבל אסור ברחיצה דכתיב ואל תסוכי שמן ורחיצה בכלל סיכה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.6"/>מנודה מהו ברחיצה אמר רב יוסף תא שמע כשאמרו אסור ברחיצה לא אמרו אלא כל גופו אבל פניו ידיו ורגליו מותר וכן אתה מוצא במנודה ובאבל מאי לאו אכולהו לא אשארא מצורע מהו ברחיצה תיקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.7"/>אבל אסור בנעילת הסנדל מדקאמר ליה רחמנא ליחזקאל ונעליך תשים ברגליך מכלל דכולי עלמא אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.8"/>מנודה מהו בנעילת הסנדל אמר רב יוסף תא שמע כשאמרו אסור בנעילת הסנדל לא אמרו אלא בעיר אבל בדרך מותר הא כיצד יצא לדרך נועל נכנס לעיר חולץ וכן אתה מוצא במנודה ובאבל מאי לאו אכולהו לא אשארא<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.9"/>מצורע מהו בנעילת הסנדל תיקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.10"/>אבל אסור בתשמיש המטה דכתיב וינחם דוד את בת שבע אשתו ויבא אליה מכלל דמעיקרא אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.11"/>מנודה מהו בתשמיש המטה אמר רב יוסף תא שמע כל אותן שנים שהיו ישראל במדבר מנודין היו ושימשו מטותיהן אמר ליה אביי ודלמא מנודה לשמים שאני דקיל<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.12"/>קיל והא אמרת חמיר ספוקי מספקא ליה זיל הכא קמדחי ליה וזיל הכא קמדחי ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.13"/>מצורע מהו בתשמיש המטה תא שמע דתניא וישב מחוץ לאהלו שיהא כמנודה וכאבל ואסור בתשמיש המטה ואין אהלו אלא אשתו שנאמר לך אמור להם שובו לכם לאהליכם שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.14"/>וניפשוט נמי למנודה אמר רב הונא בריה דרב פנחס משמיה דרב יוסף מי קתני שאסור שיהא כמנודה וכאבל במילי אחרנייתא ואסור נמי בתשמיש המטה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.15"/>אבל אינו משלח קרבנותיו דתניא רבי שמעון אומר שלמים בזמן שהוא שלם ולא בזמן שהוא אונן<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.16"/>מנודה מהו שישלח קרבנותיו אמר רב יוסף תא שמע כל אותן שנים שהיו ישראל במדבר מנודין היו ושלחו קרבנותיהן אמר ליה אביי ודלמא מנודה לשמים שאני דקיל<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.17"/>קיל והאמרת חמיר ספוקי מספקא ליה ומדחי ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.15b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.15b.18"/>מצורע מהו שישלח קרבנותיו תא שמע דתניא ואחרי טהרתו אחר פרישתו מן המת שבעת ימים יספרו לו אלו שבעת ימי ספירו וביום באו אל הקודש אל החצר הפנימית לשרת בקודש יקריב חטאתו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.16a" n="02.11.16a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.1"/>זו עשירית האיפה שלו דברי רבי יהודה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.2"/>רבי שמעון אומר בבאו יקריב בזמן שראוי לביאה ראוי להקרבה בזמן שאינו ראוי לביאה אינו ראוי להקרבה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.3"/>אמר רבא מנלן דמשדרין שליחא דבי דינא ומזמנינן ליה לדינא דכתיב וישלח משה לקרא לדתן ולאבירם בני אליאב ומנלן דמזמנינן לדינא דכתיב ויאמר משה אל קרח אתה וכל עדתך<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.4"/>לקמי גברא רבה דכתיב לפני ה׳ את ופלניא דכתיב אתה והם ואהרן דקבעינן זימנא דכתיב מחר זימנא בתר זימנא דכתיב קראו שם פרעה מלך מצרים שאון העביר המועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.5"/>ומנלן דאי מתפקר בשליחא דבי דינא ואתי ואמר לא מיתחזי כלישנא בישא דכתיב העיני האנשים ההם תנקר<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.6"/>ומנלן דמשמתינן דכתיב אורו מרוז דהכי סברא דגברא רבה דכתיב אמר מלאך ה׳ ומנלן דמחרמינן דכתיב אורו ארור<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.7"/>דאכיל ושתי בהדיה וקאי בארבע אמות דידיה דכתיב יושביה ומנלן דפרטינן חטאיה בציבורא דכתיב כי לא באו לעזרת ה׳<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.8"/>ואמר עולא בארבע מאה שיפורי שמתיה ברק למרוז איכא דאמרי גברא רבה הוה ואיכא דאמרי כוכבא הוה שנאמר מן שמים נלחמו הכוכבים<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.9"/>ומנלן דמפקרינן נכסיה דכתיב וכל אשר לא יבא לשלשת הימים בעצת השרים והזקנים יחרם כל רכושו והוא יבדל מקהל הגולה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.10"/>ומנלן דנצינן ולייטינן ומחינן ותלשינן שיער ומשבעינן דכתיב ואריב עמם ואקללם ואכה מהם אנשים ואמרטם ואשביעם<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.11"/>ומנלן דכפתינן ואסרינן ועבדינן הרדפה דכתיב הן למות הן לשרושי הן לענש נכסין ולאסורין מאי לשרושי אמר אדא מרי אמר נחמיה בר ברוך אמר רב חייא בר אבין אמר רב יהודה הרדפה מאי הרדפה אמר רב יהודה בריה דרב שמואל בר שילת משמיה דרב מנדין לאלתר ושונין לאחר שלשים ומחרימין לאחר ששים<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.12"/>אמר ליה רב הונא בר חיננא הכי אמר רב חסדא מתרין ביה שני וחמישי ושני הני מילי לממונא אבל לאפקירותא לאלתר<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.13"/>ההוא טבחא דאיתפקר ברב טובי בר מתנה אימנו עליה אביי ורבא ושמתוהו לסוף אזל פייסיה לבעל דיניה אמר אביי היכי ליעביד לישרי ליה לא חל שמתא עליה תלתין יומין לא לישרי ליה קא בעו רבנן למיעל<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.14"/>אמר ליה לרב אידי בר אבין מידי שמיע לך בהא אמר ליה הכי אמר רב תחליפא בר אבימי אמר שמואל טוט אסר וטוט שרי אמר ליה הני מילי לממונא אבל לאפקירותא עד דחיילא שמתא עליה תלתין יומין<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.15"/>אלמא קסבר אביי הני בי תלתא דשמיתו לא אתו תלתא אחריני ושרו ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.16"/>דאיבעיא להו הני בי תלתא דשמיתו מהו למיתי תלתא אחריני ושרו ליה תא שמע מנודה לרב מנודה לתלמיד מנודה לתלמיד אינו מנודה לרב<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.17"/>מנודה לעירו מנודה לעיר אחרת מנודה לעיר אחרת אינו מנודה לעירו מנודה לנשיא מנודה לכל ישראל מנודה לכל ישראל אינו מנודה לנשיא רבן שמעון בן גמליאל אומר אחד מן התלמידים שנידה ומת חלקו אינו מופר<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.18"/>שמע מינה תלת שמע מינה תלמיד שנידה לכבודו נידויו נידוי ושמע מינה כל אחד ואחד מיפר חלקו ושמע מינה הני בי תלתא דשמיתו לא אתו תלתא אחריני ושרו ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.19"/>אמר אמימר הלכתא הני בי תלתא דשמיתו אתו בי תלתא אחריני ושרו ליה אמר ליה רב אשי לאמימר והא תניא רבן שמעון בן גמליאל אומר אחד מן התלמידים שנידה ומת חלקו אינו מופר מאי לאו אינו מופר כלל לא עד דאתו בי תלתא אחריני ושרו ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.20"/>תנו רבנן אין נידוי פחות משלשים יום ואין נזיפה פחות משבעה ימים ואף על פי שאין ראיה לדבר זכר לדבר שנאמר ואביה ירק ירק בפניה הלא תכלם שבעת ימים<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.21"/>אמר רב חסדא נידוי שלנו כנזיפה שלהן ונזיפה דידהו שבעה ותו לא והא רבי שמעון בר רבי ובר קפרא הוו יתבי וקא גרסי קשיא להו שמעתא אמר ליה רבי שמעון לבר קפרא דבר זה צריך רבי אמר ליה בר קפרא לרבי שמעון ומה רבי אומר בדבר זה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.22"/>אזל אמר ליה לאבוה איקפד אתא בר קפרא לאיתחזויי ליה אמר ליה בר קפרא איני מכירך מעולם ידע דנקט מילתא בדעתיה נהג נזיפותא בנפשיה תלתין יומין<milestone xml:id="ref-b.02.11.16a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16a.23"/>שוב פעם אחד גזר רבי שלא ישנו לתלמידים בשוק מאי דרש חמוקי ירכיך כמו חלאים מה ירך בסתר</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.16b" n="02.11.16b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.1"/>אף דברי תורה בסתר<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.2"/>יצא רבי חייא ושנה לשני בני אחיו בשוק לרב ולרבה בר חנה שמע רבי איקפד אתא רבי חייא לאיתחזויי ליה אמר ליה עייא מי קורא לך בחוץ ידע דנקט מילתא בדעתיה נהג נזיפותא בנפשיה תלתין יומין<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.3"/>ביום תלתין שלח ליה תא הדר שלח ליה דלא ליתי<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.4"/>מעיקרא מאי סבר ולבסוף מאי סבר מעיקרא סבר מקצת היום ככולו ולבסוף סבר לא אמרינן מקצת היום ככולו<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.5"/>לסוף אתא אמר ליה אמאי אתית אמר ליה דשלח לי מר דליתי והא שלחי לך דלא תיתי אמר ליה זה ראיתי וזה לא ראיתי קרי עליה ברצות ה׳ דרכי איש גם אויביו ישלים אתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.6"/>מאי טעמא עבד מר הכי אמר ליה דכתיב חכמות בחוץ תרונה אמר ליה אם קרית לא שנית ואם שנית לא שילשת ואם שילשת לא פירשו לך<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.7"/>חכמות בחוץ תרונה כדרבא דאמר רבא כל העוסק בתורה מבפנים תורתו מכרזת עליו מבחוץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.8"/>והא כתיב לא מראש בסתר דברתי ההוא ביומי דכלה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.9"/>ורבי חייא האי חמוקי ירכיך מאי עביד לה מוקי לה בצדקה ובגמילות חסדים<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.10"/>אלמא נזיפה דידהו תלתין יומין נזיפת נשיא שאני<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.11"/>ונזיפה דידן כמה הוי חד יומא כי הא דשמואל ומר עוקבא כי הוו יתבי גרסי שמעתא הוה יתיב מר עוקבא קמיה דשמואל ברחוק ארבע אמות וכי הוו יתבי בדינא הוה יתיב שמואל קמיה דמר עוקבא ברחוק ארבע אמות והוו חייקי ליה דוכתא למר עוקבא בציפתא ויתיב עילויה כי היכי דלישתמען מיליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.12"/>כל יומא הוה מלוי ליה מר עוקבא לשמואל עד אושפיזיה יומא חד איטריד בדיניה הוה אזיל שמואל בתריה כי מטא לביתיה אמר ליה לא נגה לך לישרי לי מר בתיגריה ידע דנקט מילתא בדעתיה נהג נזיפותא בנפשיה חד יומא<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.13"/>ההיא איתתא דהוות יתבה בשבילא הוות פשטה כרעה וקא מניפה חושלאי והוה חליף ואזיל צורבא מרבנן ולא איכנעה מקמיה אמר כמה חציפא ההיא איתתא אתאי לקמיה דרב נחמן אמר לה מי שמעת שמתא מפומיה אמרה ליה לא אמר לה זילי נהוגי נזיפותא חד יומא בנפשיך<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.14"/>זוטרא בר טוביה הוה קפסיק סידרא קמיה דרב יהודה כי מטא להאי פסוקא ואלה דברי דוד האחרונים אמר ליה אחרונים מכלל דאיכא ראשונים ראשונים מאי נינהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.15"/>שתיק ולא אמר ליה ולא מידי הדר אמר ליה אחרונים מכלל דאיכא ראשונים ראשונים מאי היא אמר ליה מאי דעתך דלא ידע פירושא דהאי קרא לאו גברא רבה הוא ידע דנקט מילתא בדעתיה נהג נזיפותא בנפשיה חד יומא<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.16"/>ודאתן עלה מיהא אחרונים מכלל דאיכא ראשונים ראשונים מאי היא וידבר דוד לה׳ את דברי השירה הזאת ביום הציל ה׳ אותו מכף כל אויביו ומכף שאול<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.17"/>אמר לו הקדוש ברוך הוא לדוד דוד שירה אתה אומר על מפלתו של שאול אלמלי אתה שאול והוא דוד איבדתי כמה דוד מפניו<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.18"/>היינו דכתיב שגיון לדוד אשר שר לה׳ על דברי כוש בן ימיני וכי כוש שמו והלא שאול שמו אלא מה כושי משונה בעורו אף שאול משונה במעשיו<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.19"/>כיוצא בדבר אתה אומר על אודות האשה הכושית אשר לקח וכי כושית שמה והלא ציפורה שמה אלא מה כושית משונה בעורה אף ציפורה משונה במעשיה כיוצא בדבר אתה אומר וישמע עבד מלך הכושי וכי כושי שמו והלא צדקיה שמו אלא מה כושי משונה בעורו אף צדקיה משונה במעשיו<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.20"/>כיוצא בדבר אתה אומר הלא כבני כושיים אתם לי בית ישראל וכי כושיים שמן והלא ישראל שמן אלא מה כושי משונה בעורו אף ישראל משונין במעשיהן מכל האומות<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.21"/>אמר רבי שמואל בר נחמני אמר רבי יונתן מאי דכתיב נאם דוד בן ישי ונאם הגבר הוקם על נאם דוד בן ישי שהקים עולה של תשובה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.22"/>אמר אלהי ישראל לי דבר צור ישראל מושל באדם צדיק מושל יראת אלהים מאי קאמר אמר רבי אבהו הכי קאמר אמר אלהי ישראל לי דבר צור ישראל אני מושל באדם מי מושל בי צדיק שאני גוזר גזרה ומבטלה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.23"/>אלה שמות הגבורים אשר לדוד יושב בשבת וגו׳ מאי קאמר אמר רבי אבהו הכי קאמר ואלה שמות גבורותיו של דוד<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.24"/>יושב בשבת בשעה שהיה יושב בישיבה לא היה יושב על גבי כרים וכסתות אלא על גבי קרקע דכל כמה דהוה רביה עירא היאירי קיים הוה מתני להו לרבנן על גבי כרים וכסתות כי נח נפשיה הוה מתני דוד לרבנן והוה יתיב על גבי קרקע אמרו ליה ליתיב מר אכרים וכסתות לא קביל עליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.25"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.25"/>תחכמוני אמר רב אמר לו הקדוש ברוך הוא הואיל והשפלת עצמך תהא כמוני שאני גוזר גזרה ואתה מבטלה<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.26"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.26"/>ראש השלישים תהא ראש לשלשת אבות הוא עדינו העצני כשהיה יושב ועוסק בתורה היה מעדן עצמו כתולעת ובשעה שיוצא למלחמה היה מקשה עצמו כעץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.27"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.27"/>על שמונה מאות חלל בפעם אחת שהיה זורק חץ ומפיל שמונה מאות חלל בפעם אחת והיה מתאנח על מאתים דכתיב איכה ירדף אחד אלף<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.28"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.28"/>יצתה בת קול ואמרה רק בדבר אוריה החתי<milestone xml:id="ref-b.02.11.16b.29"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.16b.29"/>אמר רבי תנחום בריה דרבי חייא איש כפר עכו אמר רבי יעקב בר אחא אמר רבי שמלאי ואמרי לה אמר רבי תנחום אמר רב הונא ואמרי לה אמר רב הונא לחודיה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.17a" n="02.11.17a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.1"/>תלמיד שנידה לכבודו נדויו נידוי דתניא מנודה לרב מנודה לתלמיד מנודה לתלמיד אינו מנודה לרב לרב הוא דאינו מנודה הא לכולי עלמא מנודה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.2"/>למאי אי במילי דשמיא אין חכמה ואין תבונה ואין עצה לנגד ה׳ אלא לאו לכבוד עצמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.3"/>אמר רב יוסף צורבא מרבנן עביד דינא לנפשיה במילתא דפסיקא ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.4"/>ההוא צורבא מרבנן דהוו סנו שומעניה אמר רב יהודה היכי ליעביד לשמתיה צריכי ליה רבנן לא לשמתיה קא מיתחיל שמא דשמיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.5"/>אמר ליה לרבה בר בר חנה מידי שמיע לך בהא אמר ליה הכי אמר רבי יוחנן מאי דכתיב כי שפתי כהן ישמרו דעת ותורה יבקשו מפיהו כי מלאך ה׳ צבאות הוא אם דומה הרב למלאך ה׳ יבקשו תורה מפיו ואם לאו אל יבקשו תורה מפיו<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.6"/>שמתיה רב יהודה לסוף איחלש רב יהודה אתו רבנן לשיולי ביה ואתא איהו נמי בהדייהו כד חזייה רב יהודה חייך<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.7"/>אמר ליה לא מסתייה דשמתיה לההוא גברא אלא אחוכי נמי חייך בי אמר ליה לאו בדידך מחייכנא אלא דכי אזילנא לההוא עלמא בדיחא דעתאי דאפילו לגברא כוותך לא חניפי ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.8"/>נח נפשיה דרב יהודה אתא לבי מדרשא אמר להו שרו לי אמרו ליה רבנן גברא דחשיב כרב יהודה ליכא הכא דלישרי לך אלא זיל לגביה דרבי יהודה נשיאה דלישרי לך אזל לקמיה אמר ליה לרבי אמי פוק עיין בדיניה אי מיבעי למישרא ליה שרי ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.9"/>עיין רבי אמי בדיניה סבר למישרא ליה עמד רבי שמואל בר נחמני על רגליו ואמר ומה שפחה של בית רבי לא נהגו חכמים קלות ראש בנידויה שלש שנים יהודה חבירינו על אחת כמה וכמה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.10"/>אמר רבי זירא מאי דקמן דאתא האידנא האי סבא בבי מדרשא דהא כמה שני לא אתא שמע מינה לא מיבעי למישרא ליה לא שרא ליה נפק כי קא בכי ואזיל<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.11"/>אתא זיבורא וטרקיה אאמתיה ושכיב עיילוה למערתא דחסידי ולא קיבלוה עיילוה למערתא דדייני וקיבלוה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.12"/>מאי טעמא דעבד כרבי אילעאי דתניא רבי אילעאי אומר אם רואה אדם שיצרו מתגבר עליו ילך למקום שאין מכירין אותו וילבש שחורים ויתעטף שחורים ויעשה מה שלבו חפץ ואל יחלל שם שמים בפרהסיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.13"/>שפחה של בית רבי מאי היא דאמתא דבי רבי חזיתיה לההוא גברא דהוה מחי לבנו גדול אמרה ליהוי ההוא גברא בשמתא דקעבר משום ולפני עור לא תתן מכשול דתניא ולפני עור לא תתן מכשול במכה לבנו גדול הכתוב מדבר<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.14"/>ריש לקיש הוה מנטר פרדיסא אתא ההוא גברא וקאכיל תאיני רמא ביה קלא ולא אשגח ביה אמר ליהוי ההוא גברא בשמתא אמר ליה אדרבה ליהוי ההוא גברא בשמתא אם ממון נתחייבתי לך נידוי מי נתחייבתי לך<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.15"/>אתא לבי מדרשא אמרו ליה שלו נידוי שלך אינו נידוי<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.16"/>ומאי תקנתיה זיל לגביה דלישרי לך לא ידענא ליה אמרו ליה זיל לגבי נשיאה דלישרי לך דתניא נידוהו ואינו יודע מי נידהו ילך אצל נשיא ויתיר לו נדויו<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.17"/>אמר רב הונא באושא התקינו אב בית דין שסרח אין מנדין אותו אלא אומר לו הכבד ושב בביתך חזר וסרח מנדין אותו מפני חילול השם<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.18"/>ופליגא דריש לקיש דאמר ריש לקיש תלמיד חכם שסרח אין מנדין אותו בפרהסיא שנאמר וכשלת היום וכשל גם נביא עמך לילה כסהו כלילה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.19"/>מר זוטרא חסידא כי מיחייב צורבא מרבנן שמתא ברישא משמית נפשיה והדר משמית לדידיה כי הוה עייל באושפיזיה שרי ליה לנפשיה והדר שרי ליה לדידיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.20"/>אמר רב גידל אמר רב תלמיד חכם מנדה לעצמו ומיפר לעצמו אמר רב פפא תיתי לי דלא שמיתי צורבא מרבנן מעולם אלא כי קא מיחייב צורבא מרבנן שמתא היכי עביד כי הא דבמערבא מימנו אנגדא דצורבא מרבנן ולא מימנו אשמתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.21"/>מאי שמתא אמר רב שם מיתה ושמואל אמר שממה יהיה ומהניא ביה כי טיחיא בתנורא<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.22"/>ופליגא דריש לקיש דאמר ריש לקיש כשם שנכנסת במאתים וארבעים ושמונה איברים כך כשהיא יוצאה יוצאה ממאתים וארבעים ושמונה איברים<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.23"/>כשהיא נכנסת דכתיב והיתה העיר חרם חרם בגימטריא מאתים וארבעים ושמונה הוו כשהיא יוצאה דכתיב ברוגז רחם תזכור רחם בגימטריא הכי הוו<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.24"/>אמר רב יוסף שדי שמתא אגנובתא דכלבא ואיהי דידה עבדה דההוא כלבא דהוה אכיל מסאני דרבנן ולא הוו קא ידעי מנו ושמתו ליה איתלי ביה נורא בגנובתיה ואכלתיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.25"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.25"/>ההוא אלמא דהוה קא מצער ליה לההוא צורבא מרבנן אתא לקמיה דרב יוסף אמר ליה זיל שמתיה אמר ליה מסתפינא מיניה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17a.26"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17a.26"/>אמר ליה שקיל פתיחא עליה כל שכן דמסתפינא מיניה אמר ליה שקליה אחתיה בכדא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.17b" n="02.11.17b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.1"/>ואחתיה בי קברי וקרי ביה אלפא שפורי בארבעין יומין אזיל עביד הכי פקע כדא ומית אלמא מאי שפורי שנפרעין ממנו<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.2"/>מאי תברא אמר רב יצחק בריה דרב יהודה תברי בתי רמי דתניא אמר רבן שמעון בן גמליאל כל מקום שנתנו חכמים עיניהם או מיתה או עוני<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.3"/>והנזיר והמצורע מטומאתו לטהרתו בעא מיניה רבי ירמיה מרבי זירא בשלא היה להם פנאי או דלמא אף בשהיה להם פנאי<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.4"/>אמר ליה תנינא כל אלו שאמרו מותרין לגלח במועד בשלא היה להם פנאי אבל היה להם פנאי אסורים<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.5"/>נזיר ומצורע אף על פי שהיה להם פנאי מותרים שלא ישהו קרבנותיהן<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.6"/>תנא הכהן והאבל מותרין בגילוח האי אבל היכי דמי אילימא שחל שמיני שלו בערב הרגל איבעי ליה לגלוחי בערב הרגל אלא שחל שמיני שלו להיות בשבת ערב הרגל<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.7"/>איבעי ליה לגלוחי ערב שבת דאמר רב חסדא אמר רבינא בר שילא הלכה כאבא שאול ומודים חכמים לאבא שאול בשחל שמיני שלו להיות בשבת ערב הרגל שמותר לגלח בערב שבת<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.8"/>לא צריכא שחל שביעי שלו להיות בשבת ערב הרגל<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.9"/>תנא ברא סבר לה כאבא שאול דאמר מקצת היום ככולו ויום שביעי עולה לו לכאן ולכאן וכיון דשבת הוי אנוס הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.10"/>תנא דידן סבר לה כרבנן דאמרי לא אמרינן מקצת היום ככולו ואכתי לא שלים אבילות דשבעה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.11"/>האי כהן היכי דמי אילימא דשלים משמרתו ערב הרגל איבעי ליה לגלוחי ערב הרגל<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.12"/>לא צריכא דשלים משמרתו ברגל תנא דידן סבר כיון דתנן בשלשה פרקים בשנה היו כל המשמרות שוות באימורי הרגלים ובחילוק לחם הפנים כמאן דלא שלים משמרתו ברגל דמי ותנא ברא סבר אף על גב דשייך בהנך משמרות משמרתיה מיהא שלימא ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.13"/>תנו רבנן כל אלו שאמרו מותרין לגלח במועד מותרין לגלח בימי אבלן<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.14"/>והתניא אסורים אמר רב חסדא אמר רב שילא כי תניא הכא מותרין בשתכפוהו אבליו<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.15"/>אי בשתכפוהו אבליו מאי איריא כל אלו שאמרו אפילו כולי עלמא נמי דתניא תכפוהו אבליו זה אחר זה הכביד שערו מיקל בתער ומכבס כסותו במים<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.16"/>הא אתמר עלה אמר רב חסדא בתער ולא במספרים במים ולא בנתר ולא באהל אמר רב חסדא זאת אומרת אבל אסור בתכבוסת<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.17"/>תנו רבנן כשם שאמרו אסור לגלח במועד כך אסור ליטול צפורנים במועד דברי רבי יהודה ורבי יוסי מתיר<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.18"/>וכשם שאמרו אבל אסור לגלח בימי אבלו כך אסור ליטול צפורנים בימי אבלו דברי רבי יהודה ורבי יוסי מתיר<milestone xml:id="ref-b.02.11.17b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.17b.19"/>אמר עולא הלכה כרבי יהודה באבל והלכה כרבי יוסי במועד שמואל אמר</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.18a" n="02.11.18a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.1"/>הלכה כרבי יוסי במועד ובאבל דאמר שמואל הלכה כדברי המיקל באבל<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.2"/>פנחס אחוה דמר שמואל איתרע ביה מילתא על שמואל למישאל טעמא מיניה חזנהו לטופריה דהוו נפישן אמר ליה אמאי לא שקלת להו אמר ליה אי בדידיה הוה מי מזלזלת ביה כולי האי<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.3"/>הואי כשגגה שיצא מלפני השליט ואיתרע ביה מילתא בשמואל על פנחס אחוה למישאל טעמא מיניה שקלינהו לטופריה חבטינהו לאפיה אמר ליה לית לך ברית כרותה לשפתים<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.4"/>דאמר רבי יוחנן מנין שברית כרותה לשפתים שנאמר ויאמר אברהם אל נעריו שבו לכם פה עם החמור ואני והנער נלכה עד כה ונשתחוה ונשובה אליכם ואיסתייעא מלתא דהדור תרוייהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.5"/>סבור מיניה דיד אין דרגל לא אמר רב ענן בר תחליפא לדידי מפרשא לי מיניה דשמואל לא שנא דיד ולא שנא דרגל<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.6"/>אמר רב חייא בר אשי אמר רב ובגנוסטרא אסור אמר רב שמן בר אבא הוה קאימנא קמיה דרבי יוחנן בי מדרשא בחולו של מועד ושקלינהו לטופריה בשיניה וזרקינהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.7"/>שמע מינה תלת שמע מינה מותר ליטול צפרנים בחולו של מועד ושמע מינה אין בהן משום מיאוס ושמע מינה מותר לזורקן<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.8"/>איני והתניא שלשה דברים נאמרו בצפרנים הקוברן צדיק שורפן חסיד זורקן רשע טעמא מאי שמא תעבור עליהן אשה עוברה ותפיל<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.9"/>אשה בי מדרשא לא שכיחא וכי תימא זימנין דמיכנשי להו ושדי להו אבראי כיון דאשתני אשתני<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.10"/>אמר רב יהודה אמר רב זוג בא מחמתן לפני רבי ומר זוטרא מתני זוג בא מחמתן לפני רבי ובקשו ממנו צפרנים והתיר להם ואם בקשו ממנו שפה התיר להם ושמואל אמר אף בקשו ממנו שפה והתיר להם<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.11"/>אמר אביטול ספרא משמיה דרב פפא שפה מזוית לזוית אמר רבי אמי ובשפה המעכבת אמר רב נחמן בר יצחק לדידי כשפה המעכבת דמי לי<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.12"/>ואמר אביטול ספרא משמיה דרב פפא פרעה שהיה בימי משה הוא אמה וזקנו אמה ופרמשתקו אמה וזרת לקיים מה שנאמר ושפל אנשים יקים עליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.13"/>ואמר אביטול ספרא משמיה דרב פפא פרעה שהיה בימי משה אמגושי היה שנאמר הנה יוצא המימה וגו׳<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.14"/>ואלו מכבסין במועד הבא ממדינת הים אמר רב אסי אמר רבי יוחנן מי שאין לו אלא חלוק אחד מותר לכבסו בחולו של מועד<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.15"/>מתיב רבי ירמיה אלו מכבסין במועד הבא ממדינת הים כו׳ הני אין מי שאין לו אלא חלוק אחד לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.16"/>אמר ליה רבי יעקב לרבי ירמיה אסברה לך מתניתין אף על גב דאית ליה תרי ומטנפי<milestone xml:id="ref-b.02.11.18a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18a.17"/>שלח רב יצחק בר יעקב בר גיורי משמיה דרבי יוחנן כלי פשתן מותר לכבסן בחולו של מועד מתיב רבא מטפחות הידים מטפחות</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.18b" n="02.11.18b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.1"/>הספרים הני אין כלי פשתן לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.2"/>אמר ליה אביי מתניתין אפילו דשאר מיני אמר בר הידיא לדידי חזי לי ימה של טבריה דמפקי לה משיכלי דמני כיתנא בחולא דמועדא<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.3"/>מתקיף לה אביי מאן לימא לן דברצון חכמים עבדי דלמא שלא ברצון חכמים עבדי<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.6"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.18b-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>אמר שמואל מותר לארס אשה בחולו של מועד שמא יקדמנו אחר לימא מסייע ליה ואלו כותבין במועד קדושי נשים<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.7"/>מאי לאו שטרי קדושין ממש לא שטרי פסיקתא וכדרב גידל אמר רב<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.8"/>דאמר רב גידל אמר רב כמה אתה נותן לבנך כך וכך כמה אתה נותן לבתך כך וכך עמדו וקדשו קנו הן הן הדברים הנקנין באמירה<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.9"/>לימא מסייע ליה אין נושאין נשים במועד לא בתולות ולא אלמנות ולא מיבמין מפני ששמחה היא לו הא לארס שרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.10"/>לא מיבעיא קאמר לא מיבעיא לארס דלא קעביד מצוה אלא אפילו לישא נמי דקא עביד מצוה אסור<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.11"/>תא שמע דתנא דבי שמואל מארסין אבל לא כונסין ואין עושין סעודת אירוסין ולא מיבמין מפני ששמחה היא לו שמע מינה<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.12"/>ומי אמר שמואל שמא יקדמנו אחר והאמר רב יהודה אמר שמואל בכל יום ויום בת קול יוצאת ואומרת בת פלוני לפלוני שדה פלוני לפלוני<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.13"/>אלא שמא יקדמנו אחר ברחמים<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.14"/>כי הא דרבא שמעיה לההוא גברא דבעי רחמי ואמר תזדמן לי פלניתא אמר ליה לא תיבעי רחמי הכי אי חזיא לך לא אזלא מינך ואי לא כפרת בה׳ בתר הכי שמעיה דקאמר או איהו לימות מקמה או איהי תמות מקמיה אמר ליה לאו אמינא לך לא תיבעי עלה דמילתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.15"/>הכי אמר רב משום רבי ראובן בן אצטרובילי מן התורה ומן הנביאים ומן הכתובים מה׳ אשה לאיש מן התורה דכתיב ויען לבן ובתואל ויאמרו מה׳ יצא הדבר מן הנביאים דכתיב ואביו ואמו לא ידעו כי מה׳ היא מן הכתובים דכתיב בית והון נחלת אבות ומה׳ אשה משכלת<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.16"/>ואמר רב משום רבי ראובן בן אצטרובילי ואמרי לה במתניתא תנא אמר רבי ראובן בן אצטרובילי אין אדם נחשד בדבר אלא אם כן עשאו ואם לא עשה כולו עשה מקצתו ואם לא עשה מקצתו הרהר בלבו לעשותו ואם לא הרהר בלבו לעשותו ראה אחרים שעשו ושמח<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.17"/>מתיב רבי יעקב ויחפאו בני ישראל דברים אשר לא כן על ה׳ אלהיהם התם להכעיס הוא דעבוד<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.18"/>תא שמע ויקנאו למשה במחנה לאהרן קדוש ה׳ רב שמואל בר יצחק אמר מלמד שכל אחד קינא לאשתו ממשה התם משום שנאה הוא דעבוד<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.19"/>תא שמע אמר רבי יוסי יהא חלקי עם מי שחושדין אותו בדבר ואין בו ואמר רב פפא לדידי חשדון ולא הוה בי<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.20"/>לא קשיא הא בקלא דפסיק הא בקלא דלא פסיק וקלא דלא פסיק עד כמה אמר אביי אמרה לי אם דומי דמתא יומא ופלגא<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.21"/>והני מילי דלא פסק ביני ביני אבל פסק ביני ביני לית לן בה וכי פסק ביני ביני לא אמרן אלא דלא פסק מחמת יראה אבל פסק מחמת יראה לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.18b.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.18b.22"/>ולא אמרן אלא דלא הדר נבט אבל הדר נבט לא ולא אמרן אלא דלית ליה אויבים אבל אית ליה אויבים אויבים הוא דאפקוה לקלא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.19a" n="02.11.19a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.19a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19a.2"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.19a-label-1"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>תנו רבנן כותב אדם תפילין ומזוזות לעצמו וטווה על יריכו תכלת לציציתו ולאחרים בטובה דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר מערים ומוכר את שלו וחוזר וכותב לעצמו רבי יוסי אומר כותב ומוכר כדרכו כדי פרנסתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.19a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19a.3"/>אורי ליה רב לרב חננאל ואמרי לה רבה בר בר חנה לרב חננאל הלכה כותב ומוכר כדרכו כדי פרנסתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.19a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19a.4"/>וטווה על יריכו תכלת תנו רבנן טווה אדם על יריכו תכלת לציציתו אבל לא באבן דברי רבי אליעזר וחכמים אומרים אף באבן רבי יהודה אומר משמו באבן אבל לא בפלך וחכמים אומרים בין באבן בין בפלך<milestone xml:id="ref-b.02.11.19a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19a.5"/>אמר רב יהודה אמר שמואל וכן אמר רבי חייא בר אבא אמר רבי יוחנן הלכה בין באבן בין בפלך והלכה כותב כדרכו ומוכר כדי פרנסתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.19a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19a.10"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.19a-label-3"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>אמר רב גזרות בטלו ימים לא בטלו וכן אמר רבי הונא גזרות בטלו ימים לא בטלו ורב ששת אמר אפילו ימים נמי בטלו<milestone xml:id="ref-b.02.11.19a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19a.11"/>מאי טעמא ימים לא בטלו שאם לא גילח ערב הרגל אסור לגלח אחר הרגל</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.19b" n="02.11.19b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.1"/>והתניא הקובר את מתו שלשה ימים קודם לרגל בטלה הימנו גזרת שבעה שמונה ימים קודם לרגל בטלה הימנו גזרת שלשים ומגלח ערב הרגל אם לא גילח ערב הרגל אסור לגלח אחר הרגל<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.2"/>אבא שאול אומר מותר לגלח אחר הרגל שכשם שמצות שלשה מבטלת גזרת שבעה כך מצות שבעה מבטלת גזרת שלשים<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.3"/>שבעה והאנן שמונה תנן קסבר אבא שאול מקצת היום ככולו ויום שביעי עולה לו לכאן ולכאן אמר רב חסדא אמר רבינא בר שילא הלכה כאבא שאול<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.4"/>ומודים חכמים לאבא שאול כשחל שמיני שלו להיות בשבת ערב הרגל שמותר לגלח בערב שבת<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.5"/>כמאן אזלא הא דאמר רב עמרם אמר רב אבל כיון שעמדו מנחמין מאצלו מותר ברחיצה כמאן כאבא שאול<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.6"/>אמר אביי הלכה כאבא שאול ביום שבעה ומודים חכמים לאבא שאול ביום שלשים דאמרינן מקצת היום ככולו<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.7"/>רבא אמר הלכה כאבא שאול ביום שלשים ואין הלכה כאבא שאול ביום שבעה ונהרדעי אמרי הלכה כאבא שאול בזו ובזו דאמר שמואל הלכה כדברי המיקל באבל<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.8"/>שלשים יום מנלן יליף פרע פרע מנזיר כתיב הכא ראשיכם אל תפרעו וכתיב התם גדל פרע שער ראשו מה להלן שלשים אף כאן שלשים<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.9"/>והתם מנלן אמר רב מתנה סתם נזירות שלשים יום מאי טעמא אמר קרא קדוש יהיה יהיה בגימטריא תלתין הוו<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.10"/>אמר רב הונא בריה דרב יהושע הכל מודין כשחל שלישי שלו להיות ערב הרגל שאסור ברחיצה עד הערב<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.11"/>אמר רב נחמיה בריה דרב יהושע אשכחתינהו לרב פפי ולרב פפא דיתבי וקאמרי הלכה כרב הונא בריה דרב יהושע איכא דאמרי אמר רב נחמיה בריה דרב יוסף אשכחתינהו לרב פפי ולרב פפא ולרב הונא בריה דרב יהושע דיתבי וקאמרי הכל מודים שאם חל שלישי שלו להיות ערב הרגל שאסור ברחיצה עד הערב<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.12"/>בעא מיניה אביי מרבא קברו ברגל רגל עולה לו למנין שלשים או אין רגל עולה לו למנין שלשים למנין שבעה לא קמיבעיא לי דלא נהגא מצות שבעה ברגל כי קא מיבעיא לי למנין שלשים דקא נהגא מצות שלשים ברגל מאי<milestone xml:id="ref-b.02.11.19b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.19b.13"/>אמר ליה אינו עולה איתיביה הקובר את מתו שני ימים קודם הרגל מונה חמשה ימים אחר הרגל ומלאכתו נעשית על ידי אחרים ועבדיו ושפחותיו עושים בצינעא בתוך ביתו ואין רבים מתעסקין עמו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.20a" n="02.11.20a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.1"/>שכבר נתעסקו בו ברגל כללו של דבר כל שהוא משום אבל רגל מפסיקו וכל שהוא משום עסקי רבים אין רגל מפסיקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.2"/>קברו שלשה ימים בסוף הרגל מונה שבעה אחר הרגל ארבעה ימים הראשונים רבים מתעסקין בו שלשה ימים האחרונים אין רבים מתעסקין בו שכבר נתעסקו בו ברגל ורגל עולה לו<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.3"/>מאי לאו אסיפא לא ארישא<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.4"/>איתיביה רגל עולה לו למנין שלשים כיצד קברו בתחילת הרגל מונה שבעה אחר הרגל ומלאכתו נעשית על ידי אחרים ועבדיו ושפחותיו עושין בצנעא בתוך ביתו ואין רבים מתעסקין בו שכבר נתעסקו בו ברגל ורגל עולה לו תיובתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.5"/>כי אתא רבין אמר רבי יוחנן אפילו קברו ברגל וכן אורי ליה רבי אלעזר לרבי פדת בריה אפילו קברו ברגל<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.6"/>תנו רבנן קיים כפיית המטה שלשה ימים קודם הרגל אינו צריך לכפותה אחר הרגל דברי רבי אליעזר וחכמים אומרים אפילו יום אחד אפילו שעה אחת<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.7"/>אמר רבי אלעזר ברבי שמעון הן הן דברי בית שמאי הן הן דברי בית הלל שבית שמאי אומרים שלשה ימים ובית הלל אומרים אפילו יום אחד<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.8"/>אמר רב הונא אמר רבי חייא בר אבא אמר רבי יוחנן ואמרי לה אמר ליה רבי יוחנן לרבי חייא בר אבא ולרב הונא אפילו יום אחד אפילו שעה אחת רבא אמר הלכה כתנא דידן דאמר שלשה<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.9"/>רבינא איקלע לסורא דפרת אמר ליה רב חביבא לרבינא הלכתא מאי אמר ליה אפילו יום אחד ואפילו שעה אחת<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.10"/>יתיב רבי חייא בר אבא ורבי אמי ורבי יצחק נפחא אקילעא דרבי יצחק בן אלעזר נפק מילתא מבינייהו מנין לאבילות שבעה דכתיב והפכתי חגיכם לאבל מה חג שבעה אף אבילות שבעה<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.11"/>ואימא עצרת דחד יומא ההוא מיבעי ליה לכדריש לקיש דאמר ריש לקיש משום רבי יהודה נשיאה מנין לשמועה רחוקה שאינה נוהגת אלא יום אחד דכתיב והפכתי חגיכם לאבל ואשכחן עצרת דאיקרי חד יומא חג<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.12"/>תנו רבנן שמועה קרובה נוהגת שבעה ושלשים שמועה רחוקה אינה נוהגת אלא יום אחד איזו היא קרובה ואיזו היא רחוקה קרובה בתוך שלשים רחוקה לאחר שלשים דברי רבי עקיבא וחכמים אומרים אחת שמועה קרובה ואחת שמועה רחוקה נוהגת שבעה ושלשים<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.13"/>אמר רבה בר בר חנה אמר רבי יוחנן כל מקום שאתה מוצא יחיד מקיל ורבים מחמירין הלכה כרבים חוץ מזו שאף על פי שרבי עקיבא מקיל וחכמים מחמירין הלכה כרבי עקיבא דאמר שמואל הלכה כדברי המקיל באבל<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.14"/>רב חנינא אתיא ליה שמועה דאבוה מבי חוזאי אתא לקמיה דרב חסדא אמר ליה שמועה רחוקה אינה נוהגת אלא יום אחד רב נתן בר אמי אתא ליה שמועה דאימיה מבי חוזאי אתא לקמיה דרבא אמר ליה הרי אמרו שמועה רחוקה אינה נוהגת אלא יום אחד בלבד<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.15"/>איתיביה במה דברים אמורים בחמשה מתי מצוה אבל על אביו ועל אמו שבעה ושלשים<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.16"/>אמר ליה יחידאה היא ולא סבירא לן כוותיה דתניא מעשה ומת אביו של רבי צדוק בגינזק והודיעוהו לאחר שלש שנים ובא ושאל את אלישע בן אבויה וזקנים שעמו ואמרו נהוג שבעה ושלשים וכשמת בנו של רבי אחייה בגולה ישב עליו שבעה ושלשים<milestone xml:id="ref-b.02.11.20a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20a.17"/>איני והא רב בר אחוה דרבי חייא דהוא בר אחתיה דרבי חייא כי סליק להתם אמר ליה אבא קיים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.20b" n="02.11.20b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.1"/>אמר ליה אימא קיימת אמר ליה אימא קיימת אמר ליה אבא קיים אמר ליה לשמעיה חלוץ לי מנעלי והולך אחרי כלי לבית המרחץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.2"/>שמע מינה תלת שמע מינה אבל אסור בנעילת הסנדל ושמע מינה שמועה רחוקה אינה נוהגת אלא יום אחד ושמע מינה מקצת היום ככולו<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.3"/>רבי חייא לחוד רבי אחייה לחוד<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.4"/>אמר רבי יוסי בר אבין שמע שמועה קרובה ברגל ולמוצאי הרגל נעשית רחוקה עולה לו ואינו נוהג אלא יום אחד תני רבי אדא דמן קסרי קמיה דרבי יוחנן שמע שמועה קרובה בשבת ולמוצאי שבת נעשית רחוקה אינו נוהג אלא יום אחד<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.5"/>קורע או אינו קורע רבי מני אמר אינו קורע רבי חנינא אמר קורע אמר ליה רבי מני לרבי חנינא בשלמא לדידי דאמינא אינו קורע היינו דלא איכא אבילות שבעה אלא לדידך דאמרת קורע קריעה בלא שבעה מי איכא<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.6"/>ולא והתניא איסי אבוה דרבי זירא ואמרי לה אחוה דרבי זירא קמיה דרבי זירא מי שאין לו חלוק לקרוע ונזדמן לו בתוך שבעה קורע לאחר שבעה אינו קורע<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.7"/>עני רבי זירא בתריה במה דברים אמורים בחמשה מתי מצוה אבל על אביו ועל אמו קורע והולך<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.8"/>כי תניא ההיא לכבוד אביו ואמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.9"/>תנו רבנן כל האמור בפרשת כהנים שכהן מיטמא להן אבל מתאבל עליהן ואלו הן אשתו אביו ואמו אחיו ואחותו בנו ובתו הוסיפו עליהן אחיו ואחותו הבתולה מאמו ואחותו נשואה בין מאביו בין מאמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.10"/>וכשם שמתאבל עליהם כך מתאבל על שניים שלהם דברי רבי עקיבא רבי שמעון בן אלעזר אומר אינו מתאבל אלא על בן בנו ועל אבי אביו וחכמים אומרים כל שמתאבל עליו מתאבל עמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.11"/>חכמים היינו תנא קמא איכא בינייהו עמו בבית כי הא דאמר ליה רב לחייא בריה וכן אמר ליה רב הונא לרבה בריה באפה נהוג אבילותא בלא אפה לא תינהוג אבילותא<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.12"/>מר עוקבא שכיב ליה בר חמוה סבר למיתב עליה שבעה ושלשים על רב הונא לגביה אשכחיה אמר ליה צודנייתא בעית למיכל לא אמרו לכבוד אשתו אלא חמיו וחמותו<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.13"/>דתניא מי שמת חמיו או חמותו אינו רשאי לכוף את אשתו להיות כוחלת ולהיות פוקסת אלא כופה מטתו ונוהג עמה אבילות וכן היא שמת חמיה או חמותה אינה רשאה להיות כוחלת ולהיות פוקסת אלא כופה מטתה ונוהגת עמו אבילות<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.14"/>ותניא אידך אף על פי שאמרו אינו רשאי לכוף את אשתו להיות כוחלת ולהיות פוקסת באמת אמרו מוזגת לו את הכוס ומצעת לו מטה ומרחצת לו פניו ידיו ורגליו קשיין אהדדי<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.15"/>אלא לאו שמע מינה כאן בחמיו וחמותו כאן בשאר קרובים שמע מינה תניא נמי הכי לא אמרו לכבוד אשתו אלא חמיו וחמותו בלבד<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.16"/>אמימר שכיב ליה בר בריה קרע עילויה אתא בריה קרע באפיה אידכר דמיושב קרע קם קרע מעומד<milestone xml:id="ref-b.02.11.20b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.20b.17"/>אמר ליה רב אשי לאמימר קריעה דמעומד מנלן דכתיב ויקם איוב ויקרע את מעילו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.21a" n="02.11.21a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.1"/>אלא מעתה ועמד ואמר לא חפצתי לקחתה הכא נמי והא תניא בין יושב בין עומד בין מוטה<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.2"/>אמר ליה התם לא כתיב ויעמד ויאמר הכא כתיב ויקם ויקרע<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.3"/>אמר רמי בר חמא מנין לקריעה שהיא מעומד שנאמר ויקם איוב ויקרע דלמא מילתא יתירתא הוא דעבד דאי לא תימא הכי ויגז את ראשו הכי נמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.4"/>אלא מהכא ויקם המלך ויקרע את בגדיו ודלמא מילתא יתירתא עביד דאי לא תימא הכי וישכב ארצה הכי נמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.5"/>והתניא ישב על גבי מטה על גבי כסא על גבי אודייני גדולה על גבי קרקע מכולן לא יצא ידי חובתו ואמר רבי יוחנן שלא קיים כפיית המטה<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.6"/>אמר ליה כעין ארצה<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.7"/>תנו רבנן ואלו דברים שאבל אסור בהן אסור במלאכה וברחיצה ובסיכה ובתשמיש המטה ובנעילת הסנדל ואסור לקרות בתורה ובנביאים ובכתובים ולשנות במשנה במדרש ובהלכות ובתלמוד ובאגדות ואם היו רבים צריכין לו אינו נמנע ומעשה ומת בנו של רבי יוסי בציפורי ונכנס לבית המדרש ודרש כל היום כולו<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.8"/>רבה בר בר חנה איתרעא ביה מילתא סבר דלא למיפק לפירקא אמר ליה רבי חנינא אם היו רבים צריכין לו אינו נמנע סבר לאוקומי אמורא עליה אמר ליה רב תניא ובלבד שלא יעמיד תורגמן<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.9"/>ואלא היכי עביד כי הא דתניא מעשה ומת בנו של רבי יהודה בר אילעאי ונכנס לבית המדרש ונכנס רבי חנניה בן עקביא וישב בצדו ולחש הוא לרבי חנניה בן עקביא ורבי חנניה בן עקביא לתורגמן ותורגמן השמיע לרבים<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.10"/>תנו רבנן אבל שלשה ימים הראשונים אסור להניח תפילין משלישי ואילך ושלישי בכלל מותר להניח תפילין ואם באו פנים חדשות אינו חולץ דברי רבי אליעזר רבי יהושע אומר אבל שני ימים הראשונים אסור להניח תפילין משני ושני בכלל מותר להניח תפילין ואם באו פנים חדשות חולץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.11"/>אמר רב מתנה מאי טעמא דרבי אליעזר דכתיב ויתמו ימי בכי אבל משה אמר רב עינא מאי טעמא דרבי יהושע דכתיב ואחריתה כיום מר<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.12"/>ורבי יהושע נמי הא כתיב ויתמו ימי וגו׳ אמר לך שאני משה דתקיף אבליה ורבי אליעזר נמי הא כתיב ואחריתה כיום מר עיקר מרירא חד יומא הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.13"/>אמר עולא הלכה כרבי אליעזר בחליצה והלכה כרבי יהושע בהנחה<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.14"/>איבעיא להו בשני לעולא חולץ או אינו חולץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.15"/>תא שמע אמר עולא חולץ ומניח אפילו מאה פעמים תניא נמי הכי יהודה בן תימא אומר חולץ ומניח אפילו מאה פעמים<milestone xml:id="ref-b.02.11.21a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21a.16"/>רבא אמר כיון שהניח שוב אינו חולץ והא רבא הוא דאמר הלכה כתנא דידן דאמר שלשה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.21b" n="02.11.21b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.1"/>מצוה שאני<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.2"/>תנו רבנן אבל שלשה ימים הראשונים אסור במלאכה ואפילו עני המתפרנס מן הצדקה מכאן ואילך עושה בצינעא בתוך ביתו והאשה טווה בפלך בתוך ביתה<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.3"/>תנו רבנן אבל שלשה ימים הראשונים אינו הולך לבית האבל מכאן ואילך הולך ואינו יושב במקום המנחמין אלא במקום המתנחמין<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.4"/>תנו רבנן אבל שלשה ימים הראשונים אסור בשאילת שלום משלשה ועד שבעה משיב ואינו שואל מכאן ואילך שואל ומשיב כדרכו<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.5"/>שלשה ימים הראשונים אסור בשאילת שלום והתניא מעשה ומתו בניו של רבי עקיבא נכנסו כל ישראל והספידום הספד גדול<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.6"/>בשעת פטירתן עמד רבי עקיבא על ספסל גדול ואמר אחינו בית ישראל שמעו אפילו שני בנים חתנים מנוחם הוא בשביל כבוד שעשיתם ואם בשביל עקיבא באתם הרי כמה עקיבא בשוק אלא כך אמרתם תורת אלהיו בלבו וכל שכן ששכרכם כפול לכו לבתיכם לשלום<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.7"/>כבוד רבים שאני<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.8"/>משלשה ועד שבעה משיב ואינו שואל מכאן ואילך שואל ומשיב כדרכו<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.9"/>ורמינהו המוצא את חבירו אבל בתוך שלשים יום מדבר עמו תנחומין ואינו שואל בשלומו לאחר שלשים יום שואל בשלומו ואינו מדבר עמו תנחומין<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.10"/>מתה אשתו ונשא אשה אחרת אינו רשאי ליכנס לביתו לדבר עמו תנחומין מצאו בשוק אומר לו בשפה רפה ובכובד ראש<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.11"/>אמר רב אידי בר אבין הוא שואל בשלום אחרים שאחרים שרויין בשלום אחרים אין שואלין בשלומו שהוא אינו שרוי בשלום<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.12"/>והא מדקתני משיב מכלל דשיילינן ליה דלא ידעי<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.13"/>אי הכי התם נמי התם מודע להו ולא מהדר להו הכא לא צריך לאודועינהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.14"/>ורמינהו המוצא את חברו אבל בתוך שנים עשר חדש מדבר עמו תנחומין ואינו שואל בשלומו לאחר שנים עשר חדש שואל בשלומו ואינו מדבר עמו תנחומין אבל מדבר עמו מן הצד<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.15"/>אמר רבי מאיר המוצא את חברו אבל לאחר שנים עשר חדש ומדבר עמו תנחומין למה הוא דומה לאדם שנשברה רגלו וחיתה מצאו רופא ואמר לו כלך אצלי שאני שוברה וארפאנה כדי שתדע שסממנין שלי יפין<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.16"/>לא קשיא הא באביו ואמו הא בשאר קרובים<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.17"/>התם נמי ידבר עמו תנחומין מן הצד אין הכי נמי ומאי אינו מדבר עמו תנחומין כדרכו אבל מדבר עמו מן הצד<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.18"/>תנו רבנן אבל שלשה ימים הראשונים בא ממקום קרוב מונה עמהן בא ממקום רחוק מונה לעצמו מכאן ואילך אפילו בא ממקום קרוב מונה לעצמו רבי שמעון אומר אפילו בא ביום השביעי ממקום קרוב מונה עמהן<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.19"/>אמר מר שלשה ימים הראשונים בא ממקום קרוב מונה עמהן אמר רבי חייא בר אבא אמר רבי יוחנן והוא שיש גדול הבית בבית<milestone xml:id="ref-b.02.11.21b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.21b.20"/>איבעיא להו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.22a" n="02.11.22a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.1"/>הלך גדול הבית לבית הקברות מהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.2"/>תא שמע דאמר רבי חייא בר אבא אמר רבי יוחנן אפילו הלך גדול הבית לבית הקברות מונה עמהן מונה עמהן והתניא מונה לעצמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.3"/>לא קשיא הא דאתא בגו תלתא והא דלא אתא בגו תלתא כי הא דאמר להו רב לבני הצלבוני דאתו בגו תלתא לימנו בהדייכו דלא אתו בגו תלתא לימנו לנפשיהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.4"/>אמר להו רבא לבני מחוזא אתון דלא אזליתו בתר ערסא מכי מהדריתו אפייכו מבבא דאבולא אתחילו מנו<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.5"/>רבי שמעון אומר אפילו בא ביום השביעי ממקום קרוב מונה עמהן אמר רבי חייא בר גמדא אמר רבי יוסי בן שאול אמר רבי והוא שבא ומצא מנחמין אצלו<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.6"/>בעי רב ענן ננערו לעמוד ולא עמדו מהו תיקו<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.7"/>גמירי חבריה דרבי אבא בר חייא מרבי אבא ומנו רבי זירא ואמרי לה חבריה דרבי זירא מרבי זירא ומנו רבי אבא בריה דרבי חייא בר אבא אמר רבי יוחנן הלכה כרבן שמעון בן גמליאל בטריפות והלכה כרבי שמעון באבל<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.8"/>כרבי שמעון באבל הא דאמרן כרבן שמעון בן גמליאל בטריפות דתנן בני מעים שניקבו וליחה סותמתן כשרה דברי רבן שמעון בן גמליאל<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.9"/>מאי ליחה אמר רב כהנא שירקא דמעיא דנפיק אגב דוחקא אמר מאן דהוא איזכי ואיסק ואגמרה לשמעתא מפומיה דמריה<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.10"/>כי סליק אשכחיה לרבי אבא בריה דרבי חייא בר אבא אמר ליה אמר מר הלכה כרבן שמעון בן גמליאל בטריפות אמר ליה אנא אין הלכה אמרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.11"/>כרבי שמעון באבל מאי אמר ליה פלוגתא נינהו דאיתמר רב חסדא אמר הלכה וכן אמר רבי יוחנן הלכה רב נחמן אמר אין הלכה<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.12"/>ואין הלכה כרבן שמעון בן גמליאל בטריפות והלכה כרבי שמעון באבל דאמר שמואל הלכה כדברי המיקל באבל<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.13"/>על כל המתים כולן מדחה מטתו הרי זה משובח על אביו ועל אמו הרי זה מגונה היה ערב שבת או ערב יום טוב הרי זה משובח שאינו עושה אלא לכבוד אביו ואמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.22a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22a.14"/>על כל המתים כולן רצה ממעט בעסקו רצה אינו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.22b" n="02.11.22b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.1"/>ממעט על אביו ועל אמו ממעט<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.2"/>על כל המתים כולן רצה חולץ רצה אינו חולץ על אביו ועל אמו חולץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.3"/>ומעשה בגדול הדור אחד שמת אביו וביקש לחלוץ וביקש גדול הדור אחר שעמו לחלוץ ונמנע ולא חלץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.4"/>אמר אביי גדול הדור רבי גדול הדור שעמו רבי יעקב בר אחא ואיכא דאמרי גדול הדור רבי יעקב בר אחא גדול הדור שעמו רבי<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.5"/>בשלמא למאן דאמר גדול הדור שעמו רבי היינו דנמנע ולא חלץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.6"/>אלא למאן דאמר רבי יעקב בר אחא אמאי נמנע ולא חלץ רבן שמעון בן גמליאל נשיא הוה וכולי עלמא מיחייבי למיחלץ קשיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.7"/>על כל המתים כולן מסתפר לאחר שלשים יום על אביו ועל אמו עד שיגערו בו חבריו על כל המתים כולן נכנס לבית השמחה לאחר שלשים יום על אביו ועל אמו לאחר שנים עשר חדש<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.8"/>אמר רבה בר בר חנה ולשמחת מריעות מיתיבי ולשמחה ולמריעות שלשים יום קשיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.9"/>אמימר מתני הכי אמר רבה בר בר חנה ולשמחת מריעות מותר ליכנס לאלתר והא תניא לשמחה שלשים ולמריעות שלשים<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.10"/>לא קשיא הא באריסותא הא בפורענותא<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.11"/>על כל המתים כולן קורע טפח על אביו ועל אמו עד שיגלה את לבו אמר רבי אבהו מאי קרא ויחזק דוד בבגדיו ויקרעם ואין אחיזה פחות מטפח<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.12"/>על כל המתים כולן אפילו לבוש עשרה חלוקין אינו קורע אלא עליון על אביו ועל אמו קורע את כולן ואפיקרסותו אינה מעכבת<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.13"/>אחד האיש ואחד אשה רבי שמעון בן אלעזר אומר האשה קורעת את התחתון ומחזירתו לאחוריה וחוזרת וקורעת את העליון<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.14"/>על כל המתים כולן רצה מבדיל קמי שפה שלו רצה אינו מבדיל על אביו ועל אמו מבדיל<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.15"/>רבי יהודה אומר כל קריעה שאינו מבדיל קמי שפה שלו אינו אלא קרע של תיפלות אמר רבי אבהו מאי טעמא דרבי יהודה דכתיב ויחזק בבגדיו ויקרעם לשנים קרעים ממשמע שנאמר ויקרעם איני יודע שהן לשנים אלא שנראין קרועים כשנים<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.16"/>על כל המתים כולן שולל לאחר שבעה ומאחה לאחר שלשים על אביו ועל אמו שולל לאחר שלשים ואינו מאחה לעולם והאשה שוללתו לאלתר מפני כבודה<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.17"/>כי אתא רבין אמר רבי יוחנן על כל המתים רצה קורע ביד רצה קורע בכלי על אביו ועל אמו ביד<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.18"/>ואמר רבי חייא בר אבא אמר רבי יוחנן על כל המתים כולן מבפנים על אביו ועל אמו קורע מבחוץ אמר רב חסדא וכן לנשיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.19"/>מיתיבי לא הושוו לאביו ולאמו אלא לאיחוי בלבד<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.20"/>מאי לאו אפילו לנשיא לא לבר מנשיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.21"/>נשיאה שכיב אמר ליה רב חסדא לרב חנן בר רבא כפי אסיתא וקום עלה ואחוי קריעה לעלמא<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.22"/>על חכם חולץ מימין על אב בית דין משמאל על נשיא מכאן ומכאן<milestone xml:id="ref-b.02.11.22b.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.22b.23"/>תנו רבנן חכם שמת בית מדרשו בטל אב בית דין שמת כל בתי מדרשות שבעירו בטילין ונכנסין לבית הכנסת ומשנין את מקומן היושבין בצפון יושבין בדרום היושבין בדרום יושבין בצפון נשיא שמת בתי מדרשות כולן בטילין ובני הכנסת נכנסין לבית הכנסת</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.23a" n="02.11.23a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.1"/>וקורין שבעה ויוצאין רבי יהושע בן קרחה אומר לא שילכו ויטיילו בשוק אלא יושבין ודווין<milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.2"/>ואין אומרים שמועה ואגדה בבית האבל אמרו עליו על רבי חנניה בן גמליאל שהיה אומר שמועה ואגדה בבית האבל<milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.3"/>תנו רבנן אבל שבת ראשונה אינו יוצא מפתח ביתו שניה יוצא ואינו יושב במקומו שלישית יושב במקומו ואינו מדבר רביעית הרי הוא ככל אדם<milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.4"/>רבי יהודה אומר לא הוצרכו לומר שבת ראשונה לא יצא מפתח ביתו שהרי הכל נכנסין לביתו לנחמו אלא שניה אינו יוצא מפתח ביתו שלישית יוצא ואינו יושב במקומו רביעית יושב במקומו ואינו מדבר חמישית הרי הוא ככל אדם<milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.5"/>תנו רבנן כל שלשים יום לנישואין מתה אשתו אסור לישא אשה אחרת עד שיעברו עליו שלשה רגלים רבי יהודה אומר רגל ראשון ושני אסור שלישי מותר<milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.6"/>ואם אין לו בנים מותר לישא לאלתר משום ביטול פריה ורביה הניחה לו בנים קטנים מותר לישא לאלתר מפני פרנסתן<milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.7"/>מעשה שמתה אשתו של יוסף הכהן ואמר לאחותה בבית הקברות לכי ופרנסי את בני אחותך ואף על פי כן לא בא עליה אלא לזמן מרובה מאי לזמן מרובה אמר רב פפא לאחר שלשים יום<milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.8"/>תנו רבנן כל שלשים יום לגיהוץ אחד כלים חדשים ואחד כלים ישנים יוצאין מתוך המכבש רבי אומר לא אסרו אלא כלים חדשים בלבד רבי אלעזר ברבי שמעון אומר לא אסרו אלא כלים חדשים לבנים בלבד<milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.9"/>אביי נפיק בגרדא דסרבלא כרבי רבא נפיק בחימוצתא רומיתא סומקתא חדתי כרבי אלעזר ברבי שמעון<milestone xml:id="ref-b.02.11.23a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23a.10"/>מפני שאמרו שבת עולה ואינה מפסקת בני יהודה ובני גלילא הני אמרי</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.23b" n="02.11.23b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.1"/>יש אבילות בשבת והני אמרי אין אבילות בשבת<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.2"/>מאן דאמר יש אבילות בשבת דקתני עולה מאן דאמר אין אבילות בשבת דקתני אינה מפסקת<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.3"/>אי סלקא דעתך יש אבילות בשבת השתא אבילות נהגא אפסוקי מיבעיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.4"/>ואלא הא קתני עולה איידי דקבעי למיתנא סיפא אינן עולים תנא רישא עולה<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.5"/>ולמאן דאמר יש אבילות בשבת הא קתני אינה מפסקת משום דקבעי למיתנא סיפא מפסיקין תנא רישא אינה מפסקת<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.6"/>לימא כתנאי מי שמתו מוטל לפניו אוכל בבית אחר אין לו בית אחר אוכל בבית חברו אין לו בית חברו עושה לו מחיצה עשרה טפחים אין לו דבר לעשות מחיצה מחזיר פניו ואוכל<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.7"/>ואינו מיסב ואוכל ואינו אוכל בשר ואינו שותה יין ואין מברך ואין מזמן ואין מברכין עליו ואין מזמנין עליו ופטור מקריאת שמע ומן התפלה ומן התפילין ומכל מצות האמורות בתורה<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.8"/>ובשבת מיסב ואוכל ואוכל בשר ושותה יין ומברך ומזמן ומברכין ומזמנין עליו וחייב בקריאת שמע ובתפילה ובתפילין ובכל מצות האמורות בתורה רבן גמליאל אומר מתוך שנתחייב באלו נתחייב בכולן<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.9"/>ואמר רבי יוחנן תשמיש המטה איכא בינייהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.10"/>מאי לאו בהא קא מיפלגי דמר סבר יש אבילות בשבת ומר סבר אין אבילות בשבת<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.11"/>ממאי דלמא עד כאן לא קאמר תנא קמא התם אלא משום דמתו מוטל לפניו אבל הכא דאין מתו מוטל לפניו לא<milestone xml:id="ref-b.02.11.23b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.23b.12"/>ועד כאן לא קאמר רבן גמליאל התם דאכתי לא חל אבילות עליה אבל הכא דחל אבילות עליה הכי נמי</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.24a" n="02.11.24a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.1"/>בעא מיניה רבי יוחנן משמואל יש אבילות בשבת או אין אבילות בשבת אמר ליה אין אבילות בשבת<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.2"/>יתבי רבנן קמיה דרב פפא וקאמרי משמיה דשמואל אבל ששימש מטתו בימי אבלו חייב מיתה אמר ליה רב פפא אסור אתמר ומשמיה דרבי יוחנן אתמר<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.3"/>ואי שמיעא לכו משמיה דשמואל הכי שמיע לכו אמר רב תחליפא בר אבימי אמר שמואל אבל שלא פרע ושלא פירם חייב מיתה שנאמר ראשיכם אל תפרעו ובגדיכם לא תפרומו ולא תמותו וגו׳ הא אחר שלא פרע ושלא פירם חייב מיתה<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.4"/>אמר רפרם בר פפא תנא באבל רבתי אבל אסור לשמש מטתו בימי אבלו ומעשה באחד ששימש מטתו בימי אבלו ושמטו חזירים את גוייתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.5"/>אמר שמואל פח״ז חובה נת״ר רשות<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.6"/>פריעת הראש חזרת קרע לאחוריו זקיפת המטה חובה נעילת הסנדל תשמיש המטה רחיצת ידים ורגלים בחמין ערבית רשות ורב אמר אף פריעת הראש רשות<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.7"/>ושמואל מאי שנא נעילת הסנדל דרשות דלאו כולי עלמא עבידי דסיימי מסאנייהו פריעת הראש נמי לאו כולי עלמא עבידי דמגלו רישייהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.8"/>שמואל לטעמיה דאמר שמואל כל קרע שאינו בשעת חימום אינו קרע וכל עטיפה שאינה כעטיפת ישמעאלים אינה עטיפה מחוי רב נחמן עד גובי דדיקנא<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.9"/>אמר רבי יעקב אמר רבי יוחנן לא שנו אלא שאין לו מנעלים ברגליו אבל יש לו מנעלים ברגליו מנעליו מוכיחין עליו<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.10"/>כל קרע שאינו בשעת חימום אינו קרע והא אמרו ליה לשמואל נח נפשיה דרב קרע עליה תריסר מני אמר אזל גברא דהוה מסתפינא מיניה אמר ליה לרבי יוחנן נח נפשיה דרבי חנינא קרע עליה תליסר אצטלי מלתא אמר אזל גברא דהוה מסתפינא מיניה<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.11"/>שאני רבנן דכיון דכל שעתא מדכרי שמעתייהו כשעת חימום דמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.12"/>אמר ליה רבין בר אדא לרבא אמר תלמידך רב עמרם תניא אבל כל שבעה קורעו לפניו ואם בא להחליף מחליף וקורע בשבת קורעו לאחוריו ואם בא להחליף מחליף ואינו קורע<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.13"/>כי תניא ההיא בכבוד אביו ואמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.14"/>אותן קרעין מתאחין או אין מתאחין פליגי בה אבוה דרב אושעיא ובר קפרא חד אמר אין מתאחין וחד אמר מתאחין<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.15"/>תסתיים דאבוה דרב אושעיא דאמר אין מתאחין דאמר רב אושעיא אין מתאחין ממאן שמיע ליה לאו מאבוה לא מבר קפרא רביה שמיע ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.16"/>אמר רבא אבל מטייל באונקלי בתוך ביתו אביי אשכחיה לרב יוסף דפריס ליה סודרא ארישיה ואזיל ואתי בביתיה אמר ליה לאו סבר לה מר אין אבילות בשבת אמר ליה הכי אמר רבי יוחנן דברים שבצינעא נוהג<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.17"/>רבי אליעזר אומר משחרב בית המקדש עצרת כשבת וכו׳ אמר רב גידל בר מנשיא אמר שמואל הלכה כרבן גמליאל<milestone xml:id="ref-b.02.11.24a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24a.18"/>ואיכא דמתני להא דרב גידל בר מנשיא אהא כל שלשים יום תינוק יוצא בחיק ונקבר באשה אחת ושני אנשים אבל לא באיש אחד ושתי נשים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.24b" n="02.11.24b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.1"/>אבא שאול אומר אף באיש אחד ושתי נשים ואין עומדין עליו בשורה ואין אומרים עליו ברכת אבלים ותנחומי אבלים<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.2"/>בן שלשים יוצא בדלוסקמא רבי יהודה אומר לא דלוסקמא הניטלת בכתף אלא הניטלת באגפיים ועומדין עליו בשורה ואומרים עליו ברכת אבלים ותנחומי אבלים<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.3"/>בן שנים עשר חדש יוצא במטה רבי עקיבא אומר הוא בן שנה ואבריו כבן שתים הוא בן שתים ואבריו כבן שנה יוצא במטה<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.4"/>רבי שמעון בן אלעזר אומר היוצא במטה רבים מצהיבין עליו אינו יוצא במטה אין רבים מצהיבין עליו רבי אלעזר בן עזריה אומר ניכר לרבים רבים מתעסקים עמו אינו ניכר לרבים אין רבים מתעסקים עמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.5"/>ומה הן בהספד רבי מאיר בשם רבי ישמעאל אומר עניים בני שלש עשירים בני חמש רבי יהודה אומר משמו עניים בני חמש עשירים בני שש ובני זקנים כבני עניים<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.6"/>אמר רב גידל בר מנשיא אמר רב הלכה כרבי יהודה שאמר משום רבי ישמעאל<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.7"/>דרש רבי ענני בר ששון אפיתחא דבי נשיאה יום אחד לפני עצרת ועצרת הרי כאן ארבעה עשר שמע רבי אמי ואיקפד אמר אטו דידיה היא דרבי אלעזר אמר רבי אושעיא היא<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.8"/>דרש רבי יצחק נפחא אקילעא דריש גלותא יום אחד לפני עצרת ועצרת הרי כאן ארבעה עשר שמע רב ששת איקפד אמר אטו דידיה היא דרבי אלעזר אמר רבי אושעיא היא<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.9"/>דאמר רבי אלעזר אמר רבי אושעיא מנין לעצרת שיש לה תשלומין כל שבעה שנאמר בחג המצות ובחג השבועות מה חג המצות יש לה תשלומין כל שבעה אף חג השבועות יש לה תשלומין כל שבעה<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.10"/>אדבריה רב פפא לרב אויא סבא ודרש יום אחד לפני ראש השנה וראש השנה הרי כאן ארבעה עשר אמר רבינא הלכך יום אחד לפני החג וחג ושמיני שלו הרי כאן עשרים ואחד יום<milestone xml:id="ref-b.02.11.24b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.24b.11"/>רבינא איקלע לסורא דפרת אמר ליה רב חביבא מסורא דפרת לרבינא אמר מר יום אחד לפני ראש השנה וראש השנה הרי כאן ארבעה עשר אמר ליה אנא מסתברא כרבן גמליאל הוא דאמינא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.25a" n="02.11.25a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.1"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.25a-label-1"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>ואפילו חכם והתניא חכם שמת הכל קרוביו<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.2"/>הכל קרוביו סלקא דעתך אלא הכל כקרוביו הכל קורעין עליו והכל חולצין עליו והכל מברין עליו ברחבה לא צריכא דלאו חכם הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.3"/>ואי אדם כשר הוא חיובי מיחייב למיקרע דתניא מפני מה בניו ובנותיו של אדם מתים כשהן קטנים כדי שיבכה ויתאבל על אדם כשר<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.4"/>יבכה ויתאבל ערבונא קא שקיל מיניה אלא מפני שלא בכה והתאבל על אדם כשר שכל הבוכה ומתאבל על אדם כשר מוחלין לו על כל עונותיו בשביל כבוד שעשה לו דלאו אדם כשר הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.5"/>אי דקאי התם בשעת יציאת נשמה חיובי מיחייב דתניא רבי שמעון בן אלעזר אומר העומד על המת בשעת יציאת נשמה חייב לקרוע למה זה דומה לספר תורה שנשרף שחייב לקרוע<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.6"/>דלא קאי התם בשעת יציאת נשמה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.7"/>כי נח נפשיה דרב ספרא לא קרעו רבנן עליה אמרי לא גמרינן מיניה אמר להו אביי מי תניא הרב שמת חכם שמת תניא ועוד כל יומא שמעתתיה בפומין בבי מדרשא<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.8"/>סבור מה דהוה הוה אמר להו אביי תנינא חכם כל זמן שעוסקין בהספד חייבין לקרוע סבור למיקרע לאלתר אמר להו אביי תניא חכם כבודו בהספידו<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.9"/>כי נח נפשיה דרב הונא סבור לאותובי ספר תורה אפורייה אמר להו רב חסדא מילתא דבחייה לא סבירא ליה השתא ליקום ליה ליעבד ליה דאמר רב תחליפא אנא חזיתיה לרב הונא דבעי למיתב אפורייה והוה מנח ספר תורה עליה וכף כדא אארעא ואותיב ספר תורה עילויה אלמא קסבר אסור לישב על גבי מטה שספר תורה מונח עליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.10"/>לא הוה נפיק פוריא מבבא סבור לשלשולי דרך גגין אמר להו רב חסדא הא גמירנא מיניה חכם כבודו דרך פתח<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.11"/>סבור לאשנויי מפוריא לפוריא אמר להו רב חסדא הכי גמירנא מיניה חכם כבודו במטה ראשונה דאמר רב יהודה אמר רב מנין לחכם שכבודו במטה ראשונה שנאמר וירכיבו את ארון האלהים אל עגלה חדשה פרוס בבא ואפקוה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.12"/>פתח עליה רבי אבא ראוי היה רבינו שתשרה עליו שכינה אלא שבבל גרמה לו<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.13"/>מתיב רב נחמן בר חסדא ואמרי לה רב חנן בר חסדא היה היה דבר ה׳ אל יחזקאל בן בוזי הכהן בארץ כשדים<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.14"/>טפח ליה אבוה בסנדליה אמר ליה לאו אמינא לך לא תיטרוד עלמא מאי היה שהיה כבר<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.15"/>כי אסקוה להתם אמרו ליה לרבי אמי ולרבי אסי רב הונא אתי אמרו כי הוינן התם לא הוה לן לדלויי רישין מיניה השתא אתינן הכא אתא בתרין<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.16"/>אמרו ליה ארונו בא רבי אמי ורבי אסי נפוק רבי אילא ורבי חנינא לא נפוק איכא דאמרי רבי אילא נפק רבי חנינא לא נפק<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.17"/>דנפק מאי טעמיה דתניא ארון העובר ממקום למקום עומדים עליו בשורה ואומרים עליו ברכת אבלים ותנחומי אבלים דלא נפק מאי טעמא דתניא ארון העובר ממקום למקום אין עומדין עליו בשורה ואין אומרים עליו ברכת אבלים ותנחומי אבלים<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.18"/>קשיין אהדדי לא קשיא כאן ששלדו קיימת כאן בשאין שלדו קיימת ורב הונא שלדו קיימת הוה דלא נפק לא סיימוה קמיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.19"/>אמרי היכא נינחיה רב הונא ריבץ תורה בישראל ורבי חייא ריבץ תורה בישראל הוה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.20"/>מאן מעייל ליה אמר להו רב חגא אנא מעיילנא ליה דאוקמתיה לתלמודאי כי הוינא בר תמני סרי שנין ולא חזי לי קרי ומשמע לי קמיה וידעי בעובדיה דיומא חד אתהפיכא ליה רצועה דתפילין ויתיב עלה ארבעין תעניתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.21"/>עייליה הוה גני יהודה מימיניה דאבוה וחזקיה משמאליה אמר ליה יהודה לחזקיה קום מדוכתיך דלאו אורח ארעא דקאים רב הונא בהדי דקאים קם בהדיה עמודא דנורא חזייה רב חגא איבעית זקפיה לארוניה ונפק אתא והאי דלא איענש משום דזקפיה לארוניה דרב הונא<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.22"/>כי נח נפשיה דרב חסדא סבור לאותובי ספר תורה אפורייה אמר להו רבי יצחק מילתא דלרביה לא סבירא ליה אנן ניקום נעביד ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.23"/>סבור דלא למישלל קרעייהו אמר להו רבי יצחק בר אמי חכם כיון שהחזירו פניהם מאחורי המטה שוללין<milestone xml:id="ref-b.02.11.25a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25a.24"/>כי נח נפשיה דרבה בר הונא ורב המנונא אסקונהו להתם</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.25b" n="02.11.25b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.1"/>כי מטו אגישרא קמו גמלי אמר להו ההוא טייעא מאי האי אמרו ליה רבנן דקא עבדי יקרא אהדדי מר אמר מר ניעול ברישא ומר אמר מר ניעול ברישא אמר דינא הוא דרבה בר הונא ליעול ברישא חליף גמליה דרבה בר הונא נתור ככיה ושניה דההוא טייעא<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.2"/>פתח עליה ההוא ינוקא גזע ישישים עלה מבבל ועמו ספר מלחמות קאת וקפוד הוכפלו לראות בשוד ושבר הבא משנער קצף על עולמו וחמס ממנו נפשות ושמח בהם ככלה חדשה רוכב ערבות שש ושמח בבא אליו נפש נקי וצדיק<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.3"/>כי נח נפשיה דרבינא פתח עליה ההוא ספדנא תמרים הניעו ראש על צדיק כתמר נשים לילות כימים על משים לילות כימים<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.4"/>אמר ליה רב אשי לבר קיפוק ההוא יומא מאי אמרת אמר ליה אמינא אם בארזים נפלה שלהבת מה יעשו איזובי קיר לויתן בחכה הועלה מה יעשו דגי רקק בנחל שוטף נפלה חכה מה יעשו מי גבים<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.5"/>אמר ליה בר אבין חס ושלום דחכה ושלהבת בצדיקי אמינא ומאי אמרת אמינא בכו לאבלים ולא לאבידה שהיא למנוחה ואנו לאנחה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.6"/>חלש דעתיה עלייהו ואתהפוך כרעייהו ההוא יומא לא אתו לאספודיה והיינו דאמר רב אשי לא בר קיפוק חליץ ולא בר אבין חליץ<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.7"/>רבא כי הוה אתא לדגלת אמר ליה לבר אבין קום אימא מילתא קאי ואמר באו רוב שלישית במים זכור ורחם תעינו מאחריך כאשה מבעלה אל תזניחנו כאות מי מרה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.8"/>
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.9"/>רבי חנין חתניה דבי נשיאה הוה לא הוו ליה בני בעא רחמי והוו ליה ההוא יומא דהוה ליה נח נפשיה פתח עליה ההוא ספדנא שמחה לתוגה נהפכה ששון ויגון נדבקו בעת שמחתו נאנח בעת חנינתו אבד חנינו אסיקו ליה חנן על שמיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.10"/>כי נח נפשיה דרבי יוחנן פתח עליה רבי יצחק בן אלעזר קשה היום לישראל כיום בא השמש בצהרים דכתיב והיה ביום ההוא והבאתי השמש בצהרים ואמר רבי יוחנן זה יומו של יאשיהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.11"/>כי נח נפשיה דרבי יוחנן יתיב רבי אמי שבעה ושלשים אמר רבי אבא בריה דרבי חייא בר אבא רבי אמי דעבד לגרמיה הוא דעבד דהכי אמר רבי חייא בר אבא אמר רבי יוחנן אפילו רבו שלימדו חכמה אינו יושב עליו אלא יום אחד<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.12"/>כי נח נפשיה דרבי זירא פתח עליה ההוא ספדנא ארץ שנער הרה וילדה ארץ צבי גידלה שעשועיה אוי נא לה אמרה רקת כי אבדה כלי חמדתה<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.13"/>כי נח נפשיה דרבי אבהו אחיתו עמודי דקסרי מיא דרבי יוסי שפעו מרזבי דציפורי דמא דרבי יעקב אתחמיאו כוכבי ביממא דרבי אסי איעקרו כל אילניא דרבי חייא נחיתו כיפי דנורא מרקיעא דרבי מנחם ברבי יוסי אישתעו צלמנייא והוו<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.14"/>דרבי תנחום בר חייא איתקצצו כל אנדרטיא דרבי אלישיב איחתרו שבעין מחתרתא בנהרדעא דרב המנונא נחיתו כיפי דברדא מרקיעא דרבה ורב יוסף נשוק כיפי דפרת אהדדי דאביי ורבא נשוק כיפי דדגלת אהדדי כי נח נפשיה דרבי משרשיא טעון דיקלי שיצי<milestone xml:id="ref-b.02.11.25b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.25b.15"/>תנו רבנן</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.26a" n="02.11.26a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.1"/>ואלו קרעין שאין מתאחין הקורע על אביו ועל אמו ועל רבו שלימדו תורה ועל נשיא ועל אב בית דין ועל שמועות הרעות ועל ברכת השם ועל ספר תורה שנשרף ועל ערי יהודה ועל המקדש ועל ירושלים וקורע על מקדש ומוסיף על ירושלים<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.2"/>אביו ואמו ורבו שלימדו תורה מנלן דכתיב ואלישע ראה והוא מצעק אבי אבי רכב ישראל ופרשיו אבי אבי זה אביו ואמו רכב ישראל ופרשיו זה רבו שלימדו תורה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.3"/>מאי משמע כדמתרגם רב יוסף רבי רבי דטב להון לישראל בצלותיה מרתיכין ופרשין<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.4"/>ולא מתאחין מנלן דכתיב ויחזק בבגדיו ויקרעם לשנים קרעים ממשמע שנאמר ויקרעם איני יודע שלשנים אלא מלמד שקרועים ועומדים לשנים לעולם<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.5"/>אמר ליה ריש לקיש לרבי יוחנן אליהו חי הוא אמר ליה כיון דכתיב ולא ראהו עוד לגבי דידיה כמת דמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.6"/>נשיא ואב בית דין ושמועות הרעות מנלן דכתיב ויחזק דוד בבגדיו ויקרעם וגם כל האנשים אשר אתו ויספדו ויבכו ויצומו עד הערב על שאול ועל יהונתן בנו ועל עם ה׳ ועל בית ישראל כי נפלו בחרב<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.7"/>שאול זה נשיא יהונתן זה אב בית דין על עם ה׳ ועל בית ישראל אלו שמועות הרעות<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.8"/>אמר ליה רב בר שבא לרב כהנא ואימא עד דהוו כולהו אמר ליה על על הפסיק הענין<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.9"/>ומי קרעינן אשמועות הרעות והא אמרו ליה לשמואל קטל שבור מלכא תריסר אלפי יהודאי במזיגת קסרי ולא קרע לא אמרו אלא ברוב צבור וכמעשה שהיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.10"/>ומי קטל שבור מלכא יהודאי והא אמר ליה שבור מלכא לשמואל תיתי לי דלא קטלי יהודי מעולם התם אינהו גרמי לנפשייהו דאמר רבי אמי לקל יתירי דמזיגת קסרי פקע שורא דלודקיא<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.11"/>על ברכת השם מנלן דכתיב ויבא אליקים בן חלקיה אשר על הבית ושבנא הסופר ויואח בן אסף המזכיר אל חזקיהו קרועי בגדים<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.12"/>תנו רבנן אחד השומע ואחד השומע מפי השומע חייב לקרוע והעדים אינן חייבין לקרוע שכבר קרעו בשעה ששמעו<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.13"/>בשעה ששמעו מאי הוי הא קא שמעי השתא לא סלקא דעתך דכתיב ויהי כשמוע המלך חזקיהו ויקרע את בגדיו המלך קרע והם לא קרעו<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.14"/>ולא מתאחין מנלן אתיא קריעה קריעה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.15"/>ספר תורה שנשרף מנלן דכתיב ויהי כקרא יהודי שלש דלתות וארבעה ויקרעה בתער הסופר והשלך אל האש אשר אל האח וגו׳ מאי שלש דלתות וארבעה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.16"/>אמרו ליה ליהויקים כתב ירמיה ספר קינות אמר להו מה כתיב ביה איכה ישבה בדד אמר להו אנא מלכא אמר ליה בכה תבכה בלילה אנא מלכא גלתה יהודה מעוני אנא מלכא דרכי ציון אבלות אנא מלכא<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.17"/>היו צריה לראש אמר להו מאן אמרה כי ה׳ הוגה על רוב פשעיה מיד קדר כל אזכרות שבה ושרפן באש והיינו דכתיב ולא פחדו ולא קרעו את בגדיהם מכלל דבעו למיקרע<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.18"/>אמר ליה רב פפא לאביי אימר משום שמועות הרעות אמר ליה שמועות רעות בההיא שעתא מי הוו<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.19"/>אמר רבי חלבו אמר רב הונא הרואה ספר תורה שנקרע חייב לקרוע שתי קריעות אחד על הגויל ואחד על הכתב שנאמר אחרי שרוף המלך את המגלה ואת הדברים<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.20"/>רבי אבא ורב הונא בר חייא הוו יתבי קמיה דרבי אבא בעא לאפנויי שקליה לטוטפתיה אחתיה אבי סדיא אתאי בת נעמיתא בעא למיבלעיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.21"/>אמר השתא כי חייבן לי שתי קריעות אמר ליה מנא לך הא והא בדידי הוה עובדא ואתאי לקמיה דרב מתנה ולא הוה בידיה אתאי לקמיה דרב יהודה ואמר לי הכי אמר שמואל לא אמרו אלא בזרוע וכמעשה שהיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.22"/>ערי יהודה מנלן דכתיב ויבאו אנשים משכם משילו ומשמרון שמונים איש מגולחי זקן וקרועי בגדים ומתגודדים ומנחה ולבונה בידם להביא בית ה׳ וגו׳<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.23"/>אמר רבי חלבו אמר עולא ביראה אמר רבי אלעזר הרואה ערי יהודה בחורבנן אומר ערי קדשך היו מדבר וקורע ירושלים בחורבנה אומר ציון מדבר היתה ירושלם שממה וקורע בית המקדש בחורבנו אומר בית קדשנו ותפארתנו אשר הללוך אבותינו היה לשריפת אש וכל מחמדינו היה לחרבה וקורע<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.24"/>קורע על מקדש ומוסיף על ירושלים ורמינהו אחד השומע ואחד הרואה כיון שהגיע לצופים קורע וקורע על מקדש בפני עצמו ועל ירושלים בפני עצמה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.25"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.25"/>לא קשיא הא דפגע במקדש ברישא הא דפגע בירושלים ברישא<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.26"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.26"/>תנו רבנן וכולן רשאין לשוללן ולמוללן וללוקטן ולעשותן כמין סולמות אבל לא לאחותן<milestone xml:id="ref-b.02.11.26a.27"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26a.27"/>אמר רב חסדא</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.26b" n="02.11.26b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.1"/>ובאיחוי אלכסנדרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.2"/>תנו רבנן הקורע מתוך השלל מתוך המלל מתוך הלקט מתוך הסולמות לא יצא מתוך האיחוי יצא אמר רב חסדא ובאיחוי אלכסנדרי<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.3"/>תנו רבנן רשאי להופכו למטה ולאחותו רבי שמעון בן אלעזר אוסר לאחותו וכשם שהמוכר אסור לאחותו כך הלוקח אסור לאחותו ולפיכך מוכר צריך להודיעו ללוקח<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.4"/>תנו רבנן תחילת קריעה טפח ותוספת שלש אצבעות דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר תחילת קריעה שלש אצבעות ותוספת כל שהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.5"/>אמר עולא הלכה כרבי מאיר בקריעה והלכה כרבי יהודה בתוספת תניא נמי הכי רבי יוסי אומר תחילת קריעה טפח ותוספת כל שהו<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.6"/>תנו רבנן אמרו לו מת אביו וקרע מת בנו והוסיף תחתון מתאחה עליון אינו מתאחה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.7"/>מת בנו וקרע מת אביו והוסיף עליון מתאחה תחתון אינו מתאחה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.8"/>מת אביו מת אמו מת אחיו מתה אחותו קורע קרע אחד לכולן רבי יהודה בן בתירה אומר על כולן קרע אחד על אביו ואמו קרע אחד לפי שאין מוסיפין על קרע אביו ואמו<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.9"/>מאי טעמא אמר רב נחמן בר יצחק לפי שאינן בתוספת<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.10"/>אמר שמואל הלכה כרבי יהודה בן בתירה ומי אמר שמואל הכי והאמר שמואל הלכה כדברי המיקל באבל אבילות לחוד קריעה לחוד<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.11"/>עד היכן קורע עד טיבורו ויש אומרים עד לבו אף על פי שאין ראיה לדבר זכר לדבר שנאמר וקרעו לבבכם ואל בגדיכם<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.12"/>הגיע לטיבורו מרחיק שלש אצבעות וקורע נתמלא מלפניו מחזירו לאחוריו נתמלא מלמעלה הופכו מלמטה והקורע מלמטה ומן הצדדין לא יצא אלא שכהן גדול פורם מלמטה<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.13"/>פליגו בה רב מתנה ומר עוקבא ותרוייהו משמיה דאבוה דשמואל ולוי חד אמר כל שבעה קורע לאחר שבעה מוסיף וחד אמר כל שלשים קורע לאחר שלשים מוסיף<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.14"/>מתקיף לה רבי זירא מאן דאמר כל שבעה קורע אמאי דלא ניתן לשוללו אלא הא דאמר מר האשה שוללתו לאלתר הכא נמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.15"/>התם משום כבוד אשה הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.16"/>מאן דאמר כל שלשים קורע אמאי דלא ניתן לאחותו אלא לאביו ולאמו דלא ניתן לאחותו לעולם הכי נמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.17"/>התם משום כבוד אביו ואמו הוא<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.18"/>תנו רבנן היוצא בבגד קרוע לפני המת הרי זה גוזל את המתים ואת החיים<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.19"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר האומר לחבירו השאילני חלוקך ואלך ואבקר את אבא שהוא חולה והלך ומצאו שמת קורע ומאחו וכשיבא לביתו מחזיר לו חלוקו ונותן לו דמי קרעו ואם לא הודיעו הרי זה לא יגע בו<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.20"/>תנו רבנן חולה שמת לו מת אין מודיעין אותו שמת שמא תטרף דעתו עליו ואין מקרעין בפניו ומשתקין את הנשים מפניו<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.21"/>ומקרעין לקטן מפני עגמת נפש וקורעין על חמיו ועל חמותו מפני כבוד אשתו<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.22"/>ואמר רב פפא תנא באבל רבתי אבל לא יניח תינוק בתוך חיקו מפני שמביאו לידי שחוק ונמצא מתגנה על הבריות<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.23"/>ואין מברין על מטות זקופות תנו רבנן ההולך לבית האבל אם היה לבו גס בו יברוהו על מטות כפויות ואם לאו יברוהו על מטות זקופות<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.24"/>רבא איתרע ביה מילתא על לגביה אבא בר מרתא דהוא אבא בר מניומי רבא זקיף אבא בר מרתא כפי אמר כמה לית ביה דעתא להאי צורבא מרבנן<milestone xml:id="ref-b.02.11.26b.25"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.26b.25"/>תנו רבנן ההולך ממקום למקום</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.27a" n="02.11.27a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.1"/>אם יכול למעט בעסקו ימעט ואם לאו יגלגל עמהן<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.2"/>תנו רבנן מאימתי כופין את המטות משיצא מפתח ביתו דברי רבי אליעזר רבי יהושע אומר משיסתם הגולל<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.3"/>מעשה שמת רבן גמליאל הזקן כיון שיצא מפתח ביתו אמר להם רבי אליעזר כפו מטותיכם וכיון שנסתם הגולל אמר להם רבי יהושע כפו מטותיכם אמרו לו כבר כפינו על פי זקן<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.4"/>תנו רבנן מאימתי זוקפין את המטות בערב שבת מן המנחה ולמעלה אמר רבה בר הונא אף על פי כן אינו יושב עליה עד שתחשך ולמוצאי שבת אף על פי שאין לו לישב אלא יום אחד חוזר וכופה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.5"/>תנו רבנן הכופה מטתו לא מטתו בלבד הוא כופה אלא כל מטות שיש לו בתוך ביתו הוא כופה ואפילו יש לו עשר מטות בעשרה מקומות כופה את כולן ואפילו חמשה אחין ומת אחד כולן כופין<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.6"/>ואם היתה מטה המיוחדת לכלים אין צריך לכפותה דרגש אין צריך לכפותו אלא זוקפו רבן שמעון בן גמליאל אומר דרגש מתיר את קרביטיו והוא נופל מאיליו<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.7"/>מאי דרגש אמר עולא ערסא דגדא<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.8"/>אמר ליה רבה אלא מעתה גבי מלך דתנן כל העם מסובים על הארץ והוא מיסב על הדרגש מי איכא מידי דעד האידנא לא אותביניה והשתא מותבינן ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.9"/>מתקיף לה רב אשי מאי קושיא מידי דהוה אאכילה ושתיה דעד האידנא לא אוכליניה ולא אשקיניה השתא אוכליניה ואשקיניה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.10"/>אלא אי קשיא הא קשיא דתנן דרגש אינו צריך לכפותו אלא זוקפו ואי ערסא דגדא אמאי אינו צריך לכפותו הא תנן הכופה מטתו לא מטתו בלבד הוא כופה אלא כל מטות שיש לו בתוך ביתו כופה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.11"/>ומאי קשיא מידי דהוה אמטה המיוחדת לכלים דתניא אם היתה מטה המיוחדת לכלים אינו צריך לכפותה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.12"/>אלא אי קשיא הא קשיא רבן שמעון בן גמליאל אומר דרגש מתיר קרביטיו והוא נופל מאיליו ואי סלקא דעתך ערסא דגדא מאי קרביטין אית ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.13"/>כי אתא רבין אמר ליה ההוא מרבנן ורב תחליפא בר מערבא שמיה דהוה שכיח בשוקא דגילדאי מאי דרגש ערסא דצלא<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.14"/>איתמר נמי אמר רבי ירמיה דרגש סירוגו מתוכו מטה סירוגה על גבה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.15"/>אמר רבי יעקב בר אחא אמר רבי יהושע בן לוי הלכה כרבן שמעון בן גמליאל איתמר נמי אמר רבי יעקב בר אחא אמר רבי אסי מטה שנקליטיה יוצאין זוקפה ודיו<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.16"/>תנו רבנן ישן על גבי כסא על גבי אודייני גדולה על גבי קרקע לא יצא ידי חובתו אמר רבי יוחנן שלא קיים כפיית המטה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.17"/>תנו רבנן מכבדין ומרביצין בבית האבל ומדיחין קערות וכוסות וצלוחיות וקיתוניות בבית האבל ואין מביאין את המוגמר ואת הבשמים לבית האבל<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.18"/>איני והא תני בר קפרא אין מברכין לא על המוגמר ולא על הבשמים בבית האבל ברוכי הוא דלא מברכין הא אתויי מייתינן<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.19"/>לא קשיא הא בבית האבל הא בבית המנחמין<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.22"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.27a-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>תנו רבנן בראשונה היו מוליכין בבית האבל עשירים בקלתות של כסף ושל זהב ועניים בסלי נצרים של ערבה קלופה והיו עניים מתביישים התקינו שיהו הכל מביאין בסלי נצרים של ערבה קלופה מפני כבודן של עניים<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.23"/>תנו רבנן בראשונה היו משקין בבית האבל עשירים בזכוכית לבנה ועניים בזכוכית צבועה והיו עניים מתביישין התקינו שיהו הכל משקין בזכוכית צבועה מפני כבודן של עניים<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.24"/>בראשונה היו מגלין פני עשירים ומכסין פני עניים מפני שהיו מושחרין פניהן מפני בצורת והיו עניים מתביישין התקינו שיהו מכסין פני הכל מפני כבודן של עניים<milestone xml:id="ref-b.02.11.27a.25"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27a.25"/>בראשונה היו מוציאין עשירים בדרגש ועניים</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.27b" n="02.11.27b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.1"/>בכליכה והיו עניים מתביישין התקינו שיהו הכל מוציאין בכליכה מפני כבודן של עניים<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.2"/>בראשונה היו מניחין את המוגמר תחת חולי מעים מתים והיו חולי מעים חיים מתביישין התקינו שיהו מניחין תחת הכל מפני כבודן של חולי מעים חיים<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.3"/>בראשונה היו מטבילין את הכלים על גבי נדות מתות והיו נדות חיות מתביישות התקינו שיהו מטבילין על גבי כל הנשים מפני כבודן של נדות חיות בראשונה מטבילין על גבי זבין מתים והיו זבין חיים מתביישין התקינו שיהו מטבילין על גב הכל מפני כבודן של זבין חיים<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.4"/>בראשונה היתה הוצאת המת קשה לקרוביו יותר ממיתתו עד שהיו קרוביו מניחין אותו ובורחין עד שבא רבן גמליאל ונהג קלות ראש בעצמו ויצא בכלי פשתן ונהגו העם אחריו לצאת בכלי פשתן אמר רב פפא והאידנא נהוג עלמא אפילו בצרדא בר זוזא<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.5"/>אין מניחין את המטה ברחוב אמר רב פפא אין מועד בפני תלמיד חכם וכל שכן חנוכה ופורים<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.6"/>והני מילי בפניו אבל שלא בפניו לא איני והא רב כהנא ספדיה לרב זביד מנהרדעא בפום נהרא אמר רב פפי יום שמועה הוה וכבפניו דמי<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.7"/>אמר עולא הספד על לב דכתיב על שדים סופדים טיפוח ביד קילוס ברגל<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.8"/>תנו רבנן המקלס לא יקלס בסנדל אלא במנעל מפני הסכנה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.9"/>אמר רבי יוחנן אבל כיון שניענע ראשו שוב אין מנחמין רשאין לישב אצלו<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.10"/>ואמר רבי יוחנן הכל חייבין לעמוד מפני נשיא חוץ מאבל וחולה ואמר רבי יוחנן לכל אומרים להם שבו חוץ מאבל וחולה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.11"/>אמר רב יהודה אמר רב אבל יום ראשון אסור לאכול לחם משלו מדאמר ליה רחמנא ליחזקאל ולחם אנשים לא תאכל רבה ורב יוסף מחלפי סעודתייהו להדדי<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.12"/>ואמר רב יהודה אמר רב מת בעיר כל בני העיר אסורין בעשיית מלאכה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.13"/>רב המנונא איקלע לדרו מתא שמע קול שיפורא דשכבא חזא הנך אינשי דקא עבדי עבידתא אמר להו ליהוו הנך אינשי בשמתא לא שכבא איכא במתא אמרו ליה חבורתא איכא במתא אמר להו אי הכי שריא לכו<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.14"/>ואמר רב יהודה אמר רב כל המתקשה על מתו יותר מדאי על מת אחר הוא בוכה ההיא איתתא דהות בשיבבותיה דרב הונא הוו לה שבעה בני מית חד מינייהו הוות קא בכיא ביתירתא עליה שלח לה רב הונא לא תעבדי הכי לא אשגחה ביה שלח לה אי צייתת מוטב ואי לא צבית זוודתא לאידך מית ומיתו כולהו לסוף אמר לה תימוש זוודתא לנפשיך ומיתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.15"/>אל תבכו למת ואל תנודו לו אל תבכו למת יותר מדאי ואל תנודו לו יותר מכשיעור הא כיצד שלשה ימים לבכי ושבעה להספד ושלשים לגיהוץ ולתספורת מכאן ואילך אמר הקדוש ברוך הוא אי אתם רחמנים בו יותר ממני<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.16"/>בכו בכו להולך אמר רב יהודה להולך בלא בנים רבי יהושע בן לוי לא אזל לבי אבלא אלא למאן דאזיל בלא בני דכתיב בכו בכו להולך כי לא ישוב עוד וראה את ארץ מולדתו רב הונא אמר זה שעבר עבירה ושנה בה<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.17"/>רב הונא לטעמיה דאמר רב הונא כיון שעבר אדם עבירה ושנה בה הותרה לו הותרה לו סלקא דעתך אלא אימא נעשית לו כהיתר<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.18"/>אמר רבי לוי אבל שלשה ימים הראשונים יראה את עצמו כאילו חרב מונחת לו בין שתי יריכותיו משלשה עד שבעה כאילו מונחת לו כנגדו בקרן זוית מכאן ואילך כאילו עוברת כנגדו בשוק<milestone xml:id="ref-b.02.11.27b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.27b.19"/>ולא של נשים לעולם מפני הכבוד אמרי נהרדעי לא שנו</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.28a" n="02.11.28a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.1"/>אלא חיה אבל שאר נשים מניחין<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.2"/>רבי אלעזר אמר אפילו שאר הנשים דכתיב ותמת שם מרים ותקבר שם סמוך למיתה קבורה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.3"/>ואמר רבי אלעזר אף מרים בנשיקה מתה אתיא שם שם ממשה ומפני מה לא נאמר בה על פי ה׳ מפני שגנאי הדבר לאומרו<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.4"/>אמר רבי אמי למה נסמכה מיתת מרים לפרשת פרה אדומה לומר לך מה פרה אדומה מכפרת אף מיתתן של צדיקים מכפרת אמר רבי אלעזר למה נסמכה מיתת אהרן לבגדי כהונה מה בגדי כהונה מכפרין אף מיתתן של צדיקים מכפרת<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.5"/>תנו רבנן מת פתאום זו היא מיתה חטופה חלה יום אחד ומת זו היא מיתה דחופה רבי חנניא בן גמליאל אומר זו היא מיתת מגפה שנאמר בן אדם הנני לוקח ממך את מחמד עיניך במגפה וכתיב ואדבר אל העם בבקר ותמת אשתי בערב<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.6"/>שני ימים ומת זו היא מיתה דחויה שלשה גערה ארבעה נזיפה חמשה זו היא מיתת כל אדם<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.7"/>אמר רבי חנין מאי קרא הן קרבו ימיך למות הן חד קרבו תרי ימיך תרי הא חמשה הן חד שכן בלשון יוני קורין לאחת הן<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.8"/>מת בחמשים שנה זו היא מיתת כרת חמשים ושתים שנה זו היא מיתתו של שמואל הרמתי ששים זו היא מיתה בידי שמים<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.9"/>אמר מר זוטרא מאי קרא דכתיב תבא בכלח אלי קבר בכלח בגימטריא שיתין הוו<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.10"/>שבעים שיבה שמונים גבורות דכתיב ימי שנותינו בהם שבעים שנה ואם בגבורות שמונים שנה אמר רבה מחמשים ועד ששים שנה זו היא מיתת כרת והאי דלא חשיב להו משום כבודו של שמואל הרמתי<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.11"/>רב יוסף כי הוה בר שיתין עבד להו יומא טבא לרבנן אמר נפקי לי מכרת אמר ליה אביי נהי דנפק ליה מר מכרת דשני מכרת דיומי מי נפיק מר אמר ליה נקוט לך מיהא פלגא בידך<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.12"/>רב הונא נח נפשיה פתאום הוו קא דייגי רבנן תנא להו זוגא דמהדייב לא שנו אלא שלא הגיע לגבורות אבל הגיע לגבורות זו היא מיתת נשיקה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.13"/>אמר רבא חיי בני ומזוני לא בזכותא תליא מילתא אלא במזלא תליא מילתא דהא רבה ורב חסדא תרוייהו רבנן צדיקי הוו מר מצלי ואתי מיטרא ומר מצלי ואתי מיטרא<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.14"/>רב חסדא חיה תשעין ותרתין שנין רבה חיה ארבעין בי רב חסדא שיתין הלולי בי רבה שיתין תיכלי<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.15"/>בי רב חסדא סמידא לכלבי ולא מתבעי בי רבה נהמא דשערי לאינשי ולא משתכח<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.16"/>ואמר רבא הני תלת מילי בעאי קמי שמיא תרתי יהבו לי חדא לא יהבו לי חוכמתיה דרב הונא ועותריה דרב חסדא ויהבו לי ענותנותיה דרבה בר רב הונא לא יהבו לי<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.17"/>רב שעורים אחוה דרבא הוה יתיב קמיה דרבא חזייה דהוה קא מנמנם אמר ליה לימא ליה מר דלא לצערן אמר ליה מר לאו שושביניה הוא אמר ליה כיון דאימסר מזלא לא אשגח בי אמר ליה ליתחזי לי מר איתחזי ליה אמר ליה הוה ליה למר צערא אמר ליה כי ריבדא דכוסילתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.18"/>רבא הוה יתיב קמיה דרב נחמן חזייה דקא מנמנם אמר ליה לימא ליה מר דלא לצערן אמר ליה מר לאו אדם חשוב הוא אמר ליה מאן חשיב מאן ספין מאן רקיע<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.19"/>אמר ליה ליתחזי לי מר אתחזי ליה אמר ליה הוה ליה למר צערא אמר ליה כמישחל בניתא מחלבא ואי אמר לי הקדוש ברוך הוא זיל בההוא עלמא כד הוית לא בעינא דנפיש ביעתותיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.20"/>רבי אלעזר הוה קאכיל תרומה איתחזי ליה אמר ליה תרומה קא אכילנא ולאו קודש איקרי חלפא ליה שעתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.21"/>רב ששת איתחזי ליה בשוקא אמר ליה בשוקא כבהמה איתא לגבי ביתא<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.22"/>רב אשי איתחזי ליה אמר ליה איתרח לי תלתין יומין ואהדריה לתלמודאי דאמריתו אשרי מי שבא לכאן ותלמודו בידו ביום תלתין אתא אמר ליה מאי כולי האי קא דחקא רגליה דבר נתן ואין מלכות נוגעת בחבירתה אפילו כמלא נימא<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.23"/>רב חסדא לא הוה יכיל ליה דלא הוה שתיק פומיה מגירסא סליק יתיב בארזא דבי רב פקע ארזא ושתק ויכיל ליה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28a.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28a.24"/>רבי חייא לא הוה מצי למיקרבא ליה יומא חד אידמי ליה כעניא אתא טריף אבבא אמר ליה אפיק לי ריפתא אפיקו ליה אמר ליה ולאו קא מרחם מר אעניא אההוא גברא אמאי לא קא מרחם מר גלי ליה אחוי ליה שוטא דנורא אמצי ליה נפשיה</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.28b" n="02.11.28b">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.5"/>
                  <tei:label xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                             xml:id="ref-b.02.11.28b-label-2"
                             type="talmud">גמ׳</tei:label>מאי אמרן אמר רב ויי לאזלא ויי לחבילא<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.6"/>אמר רבא נשי דשכנציב אמרן הכי ויי לאזלא ויי לחבילא ואמר רבא נשי דשכנציב אמרן גוד גרמא מככא ונמטי מיא לאנטיכי<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.7"/>ואמר רבא נשי דשכנציב אמרן עטוף וכסו טורי דבר רמי ובר רברבי הוא ואמר רבא נשי דשכנציב אמרן שייול אצטלא דמלתא לבר חורין דשלימו זוודיה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.8"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.8"/>ואמר רבא נשי דשכנציב אמרן רהיט ונפיל אמעברא ויזופתא יזיף ואמר רבא נשי דשכנציב אמרן אחנא תגרי אזבזגי מיבדקו ואמר רבא נשי דשכנציב אמרן מותא כי מותא ומרעין חיבוליא<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.9"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.9"/>תניא היה רבי מאיר אומר טוב ללכת אל בית אבל וגו׳ עד והחי יתן אל לבו דברים של מיתה דיספד יספדוניה דיקבר יקברוניה דיטען יטענוניה דידל ידלוניה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.10"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.10"/>ואיכא דאמרי דלא ידל ידלוניה דכתיב כי טוב אמר לך עלה הנה וגו׳<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.11"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.11"/>תנו רבנן כשמתו בניו של רבי ישמעאל נכנסו ארבעה זקנים לנחמו רבי טרפון ורבי יוסי הגלילי ורבי אלעזר בן עזריה ורבי עקיבא אמר להם רבי טרפון דעו שחכם גדול הוא ובקי באגדות אל יכנס אחד מכם לתוך דברי חבירו אמר רבי עקיבא ואני אחרון<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.12"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.12"/>פתח רבי ישמעאל ואמר רבו עונותיו תכפוהו אבליו הטריח רבותיו פעם ראשונה ושניה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.13"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.13"/>נענה רבי טרפון ואמר ואחיכם כל בית ישראל יבכו את השרפה והלא דברים קל וחומר ומה נדב ואביהוא שלא עשו אלא מצוה אחת דכתיב ויקריבו בני אהרן את הדם אליו כך בניו של רבי ישמעאל על אחת כמה וכמה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.14"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.14"/>נענה רבי יוסי הגלילי ואמר וספדו לו כל ישראל וקברו אותו והלא דברים קל וחומר ומה אביה בן ירבעם שלא עשה אלא דבר אחד טוב דכתיב ביה יען נמצא בו דבר טוב כך בניו של רבי ישמעאל על אחת כמה וכמה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.15"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.15"/>מאי דבר טוב רבי זירא ורבי חיננא בר פפא חד אמר שביטל משמרתו ועלה לרגל וחד אמר שביטל פרדסאות שהושיב ירבעם אביו על הדרכים שלא יעלו ישראל לרגל<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.16"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.16"/>נענה רבי אלעזר בן עזריה ואמר בשלום תמות ובמשרפות אבותיך המלכים הראשונים אשר היו לפניך כן ישרפו לך והלא דברים קל וחומר ומה צדקיהו מלך יהודה שלא עשה אלא מצוה אחת שהעלה ירמיה מן הטיט כך בניו של רבי ישמעאל על אחת כמה וכמה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.17"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.17"/>נענה רבי עקיבא ואמר ביום ההוא יגדל המספד בירושלם כמספד הדדרימון בבקעת מגידו ואמר רב יוסף אלמלא תרגומיה דהאי קרא לא הוה ידענא מאי קאמר<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.18"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.18"/>בעידנא ההוא יסגי מספדא בירושלם כמספדא דאחאב בר עמרי דקטל יתיה הדדרימון בר טברימון וכמספד דיאשיה בר אמון דקטל יתיה פרעה חגירא בבקעת מגידו<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.19"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.19"/>והלא דברים קל וחומר ומה אחאב מלך ישראל שלא עשה אלא דבר אחד טוב דכתיב והמלך היה מעמד במרכבה נכח ארם כך בניו של רבי ישמעאל על אחת כמה וכמה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.20"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.20"/>אמר ליה רבא לרבה בר מרי כתיב ביה בצדקיהו בשלום תמות וכתיב ואת עיני צדקיהו עור אמר ליה הכי אמר רבי יוחנן שמת נבוכדנאצר בימיו<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.21"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.21"/>ואמר רבא לרבה בר מרי כתיב ביה ביאשיהו לכן הנני אוסיפך על אבותיך ונאספת אל קברותיך בשלום וכתיב ויורו היורים למלך יאשיהו ואמר רב יהודה אמר רב שעשאוהו ככברה<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.22"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.22"/>אמר ליה הכי אמר רבי יוחנן שלא חרב בית המקדש בימיו<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.23"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.23"/>אמר רבי יוחנן אין מנחמין רשאין לומר דבר עד שיפתח אבל שנאמר אחרי כן פתח איוב את פיהו והדר ויען אליפז התימני<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.24"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.24"/>אמר רבי אבהו מנין לאבל שמיסב בראש שנאמר אבחר דרכם ואשב ראש ואשכון כמלך בגדוד כאשר אבלים ינחם<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.25"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.25"/>ינחם אחריני משמע אמר רב נחמן בר יצחק ינחם כתיב<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.26"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.26"/>מר זוטרא אמר מהכא וסר מרזח סרוחים מרזח נעשה שר לסרוחים<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.27"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.27"/>אמר רבי חמא בר חנינא מנין לחתן שמיסב בראש שנאמר כחתן יכהן פאר מה כהן בראש אף חתן בראש<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.28"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.28"/>וכהן גופיה מנלן דתנא דבי רבי ישמעאל וקדשתו לכל דבר שבקדושה לפתוח ראשון ולברך ראשון וליטול מנה יפה ראשון<milestone xml:id="ref-b.02.11.28b.29"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.28b.29"/>אמר רבי חנינא קשה יציאת נשמה מן הגוף</ab>
               <ab xml:id="ref-b.02.11.29a" n="02.11.29a">
                  <milestone xml:id="ref-b.02.11.29a.1"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.29a.1"/>כציפורי בפי הוושט רבי יוחנן אמר כפטורי בפי וושט<milestone xml:id="ref-b.02.11.29a.2"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.29a.2"/>ואמר רבי לוי בר חיתא הנפטר מן המת לא יאמר לו לך לשלום אלא לך בשלום הנפטר מן החי לא יאמר לו לך בשלום אלא לך לשלום<milestone xml:id="ref-b.02.11.29a.3"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.29a.3"/>הנפטר מן המת לא יאמר לו לך לשלום אלא לך בשלום שנאמר ואתה תבא אל אבותיך בשלום<milestone xml:id="ref-b.02.11.29a.4"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.29a.4"/>הנפטר מן החי לא יאמר לו לך בשלום אלא לך לשלום שהרי דוד שאמר לאבשלום לך בשלום הלך ונתלה יתרו שאמר למשה לך לשלום הלך והצליח<milestone xml:id="ref-b.02.11.29a.5"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.29a.5"/>ואמר רבי לוי כל היוצא מבית הכנסת לבית המדרש ומבית המדרש לבית הכנסת זוכה ומקבל פני שכינה שנאמר ילכו מחיל אל חיל יראה אל אלהים בציון<milestone xml:id="ref-b.02.11.29a.6"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.29a.6"/>אמר רב חייא בר אשי אמר רב תלמידי חכמים אין להם מנוחה אפילו לעולם הבא שנאמר ילכו מחיל אל חיל יראה אל אלהים בציון<milestone xml:id="ref-b.02.11.29a.7"
                             type="talmud"
                             unit="segment"
                             n="02.11.29a.7"/>
                  <seg xml:id="ref-b.02.11.3.T">הדרן עלך ואלו מגלחין וסליקא לה מסכת מועד קטן</seg>
               </ab>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
