<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:functx="http://www.functx.com"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Automated Transcription of P1143297_jpg_0553.jpg
                        using Escriptorium</title>
            <respStmt>
               <resp>Placeholder</resp>
               <name>Placeholder</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData>
         <Metadata xmlns="http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2019-07-15"
                   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
            <Creator>escriptorium</Creator>
            <Created>2021-06-27T21:34:08.872781+00:00</Created>
            <LastChange>2021-06-27T21:34:08.872803+00:00</LastChange>
         </Metadata>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3326" lry="4503">
         <graphic url="jpg_0553.jpg"/>
         <zone xml:id="jpg_0553-eSc_textblock_b9b18793"
               type="region"
               points="3235,1440 3275,1501 3275,1828 3225,1888 3045,1898 2337,1878 2387,1861 2297,1848 2277,1808 2267,1548 2327,1440"/>
         <zone xml:id="jpg_0553-eSc_textblock_e156a41a"
               type="region"
               points="3275,1941 3285,2041 3305,3619 2995,3669 2317,3659 2277,1931 3198,1901"/>
         <zone xml:id="jpg_0553-eSc_textblock_e7ff3bc3"
               type="region"
               points="3225,300 3265,330 3255,1368 3068,1368 3005,1408 2277,1368 2257,310 2327,300"/>
         <zone xml:id="jpg_0553-eSc_textblock_e8537d48"
               type="region"
               points="2067,320 2107,350 2167,3659 1987,3699 1128,3709 1091,3609 1041,340 1829,320"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb xml:id="jpg_0553.jpg"/>
            <cb xml:id="jpg_0553.jpg-x-eq-51"/>
            <ab corresp="#jpg_0553-eSc_textblock_b9b18793" type="Main"/>
            <ab corresp="#jpg_0553-eSc_textblock_e156a41a" type="Commentary"/>
            <cb xml:id="jpg_0553.jpg-x-eq-61"/>
            <ab corresp="#jpg_0553-eSc_textblock_e7ff3bc3" type="Commentary"/>
            <ab corresp="#jpg_0553-eSc_textblock_e8537d48" type="Commentary"/>
            <milestone xml:id="jpg_0553.jpg-Paratext" unit="Paratext"/>
            <ab corresp="#jpg_0553-eSc_textblock_1b10a943" type="Paratext"/>
            <milestone xml:id="jpg_0553.jpg-fw" unit="fw"/>
            <ab corresp="#jpg_0553-eSc_dummyblock_" type="-fw">
               <l corresp="#-eSc_line_05006550">כלים</l>
               <l corresp="#-eSc_line_b51f4b70">מי שלא קדש ידיו ורגליו ליכנס לשם ואין הלכה כר' יוסי ואעפי שה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_2233e437">שאין לו בית קבול לפי שהוא ראוי למשכב ומושב כמו שיתבאר בזאת</l>
               <l corresp="#-eSc_line_c0afdcb0">התוספת כבר ייחם מאמרו לחכמים והמאמ' הקודם לר' מאיר אמר</l>
               <l corresp="#-eSc_line_55a6c066">המסכתא חולם בשרץ ובמת וזלתו מאבות הטמאה הנה לא יטמאו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_95cf8887">סדברי' החמשה השוה בהן בין האולם ולמזבח להיכל שבעת הקטר'</l>
               <l corresp="#-eSc_line_000e3281">אלא מקבליהן אולם כלי עץ ועוד ועצם הנה פשוטיהן יטמאו גם כן</l>
               <l corresp="#-eSc_line_d0c977c9">הקטורת כל יו' פורשי' כל העם מן ההיכל ושבין האולם ולמזבח אול'</l>
               <l corresp="#-eSc_line_70848ce8">ואפילו בשאר טומאות וזה מדרבנן ובגמר בתרא אמר פשוטי כלי</l>
               <l corresp="#-eSc_line_f64e6074">ביום צום כפור ב' עתים יקטיר כהן גדול הקטרת בקדש ולא תחייב</l>
               <l corresp="#-eSc_line_5d24ce5e">עץ מדרבנן ואמר בכאן בכלי עץ פשוטיהן טהורי' ירצה בו מן התודה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_6e39ce9d">הפרישה זולת מהיכל לבד ולדעת ר' יוסי אשר ישוה הקדושה בהיכל</l>
               <l corresp="#-eSc_line_ba2f31d3">שחין הבדל בין כלי עץ או כלי עצם ועוד ושמור זה השרש תמיד עוד</l>
               <l corresp="#-eSc_line_a27ca89d">בין האולם ולמזבח וישימהו קדושה א' היא אשר תהיה עשר קדו שות</l>
               <l corresp="#-eSc_line_cc9fe025">אמר נשברו טהרו ענין זה כי כאשר נטמא כלי מאלו המינין הארבעה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_291b9bb2">מו שזכר תחלה ולשון התורה הוא גם כן באיסור הכנסת השיכור</l>
               <l corresp="#-eSc_line_20d14c24">ואח' טמאתו נשב' נטה' ותהיה החתיכה טהורה ואם תקח זאת החתיכה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_d48dbc79">מקדש והוא אמרו יין ושכר אל תשת</l>
               <l corresp="#-eSc_line_b5e3e75a">ותקננה ותעשה ממנה כלי אחר הנה זה הכלי טהור ואמנם תטמא</l>
               <l corresp="#-eSc_line_874eec88">כן אזהרונ כהן גדול מהיכנס לקדש קדשים זולת ביום הכפורים אמר</l>
               <l corresp="#-eSc_line_fd0f6bbc">בעתיד כאשר יגע בו א' מאבות הטמאות לפי מה שקדם באורו וזה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_4bf49682">אל יבא בכל עת אל הקדש וגו' בזאת יבא אהרן וגומ' והוא יכנס</l>
               <l corresp="#-eSc_line_2b2e5889">ענין אמרם מקבלים טמאה מכאן ולהבא בכל מקום שאמרו זה אינו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_56293005">נזה המקום ביום צום כפור ר' פעמים הראשונה בקטרת ויקטיר שם</l>
               <l corresp="#-eSc_line_d0f9d7d5">מן הכופר בעז מאי כלי נתר כלי מעפורת של צריף וכלי נתר הוא כ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_cd79e8b4">נקדש הקדשים כמו שבארנו במסכת יומא והפעם השני' בדם הפר</l>
               <l corresp="#-eSc_line_ca565b3c">כלי הטפל והוא אבן רכה מאד בדקות המראה יותך במי' במהירות</l>
               <l corresp="#-eSc_line_e8112377">הפעם השלישי בדם השעיר והפעם הרביעי יכנס להוציא את הכף</l>
               <l corresp="#-eSc_line_746a82e5">ירחצו בו השיער והבנדים וכן מנהו החכמים בכלל המנקים אמרו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_6e81e0a2">ואת המחתה מקדש הקדשים כמו שהתבאר שם ובתוספתא כהן גדול</l>
               <l corresp="#-eSc_line_6acebf55">נתר ובורית קימונייא ושלגי ועשיית אלו הכלים נמצא אצלנו בקצוי ה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_f5b56477">כוסלשם בכל שנה ושנה לעבודת יום הכפורים ארבע פעמים ביום</l>
               <l corresp="#-eSc_line_b35e3766">המעדב ומלחכתו קשה מאד וזה שיולש הטפל ויעשו ממנו כלים לש</l>
               <l corresp="#-eSc_line_62c48ae9">אם נכנס חמשה חייב מיתה וכבר התבאר במדות שעליה היתה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_0c64e81d">לשתיית המים לפי תמונה הנעשה מן החרש אבל הוא לא יסבול ה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_6424e498">לההיכל ובתוספת' אמר אין נכנסים לה אלא לשנים לירע מה היא</l>
               <l corresp="#-eSc_line_189fba2a">האש כמו שיסבול החרש אבל אם ישגהו חזק מעט מהאש יתבקע ה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_370f0426">ירכם רל לבית קדש הקדשים של עלייה לפי שבית קדש הקדשים וכו'</l>
               <l corresp="#-eSc_line_f28249dc">הכלי ויפסד ואם לא הכהו החום גם כן בכלל חלקיו הנה אצל מה ש</l>
               <l corresp="#-eSc_line_e7b50d60">במו שהתבאר שם</l>
               <l corresp="#-eSc_line_15a95cea">שיגיע הכלי במים יותך ונפשר ואלו הכלים אמנם יצטרכו לשתיית ח</l>
               <l corresp="#-eSc_line_491bf3a8">המים מפני שהיא עריבה בה מאד וריחו טובה עושים אותה לחולי' ו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_7ffdcee1">ארק שני</l>
               <l corresp="#-eSc_line_85eaf244">כלי עץ וכלי עור ובלי עצם וכלי זכ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_2d0b0a69">ולחלושי האסטומכ' ולא יוכל לבשל זה הכלי אלא החריף מאד במלאכה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_9c3238d2">וכוכית פשוטיהם טהורים ומקבליהן</l>
               <l corresp="#-eSc_line_b4f4ba78">עד שיצא הכלי ממודט המראה כמו הטפל הוא להיותו מגיע לו מ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_3562ce97">סמאין נשברו טהרו חזר ועשה מהם כלים מקבלין ט</l>
               <l corresp="#-eSc_line_382c9a92">מהבשול מה שלא יתיכהו המים עמו ואי אפשר לעשות גם כן אלא ר</l>
               <l corresp="#-eSc_line_dd6a78ce">מומאה מיכן ולהבא כלי חרם וכלי נתר טומאתן שוה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_0fc72e40">דקיק דק מאד יהיה עבה דפנו קרוב מעלה לפי שאם היה עבה. מה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_ab3c9158">מיתטמאין ומטמאי' באויר ומטמאין מאחוריהם ואינם</l>
               <l corresp="#-eSc_line_e5e2dd2d">שיתהוה האש מתוכו לדקות האש ועל זאת המלאכה בעצמה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_2c93153b">יעשו אצלינו כלי אלא שמראהו אדום חזק האדמימות וכן כליו והוא</l>
               <l corresp="#-eSc_line_4ed6f263">מטמאין מגביהן ושבירתן היא טהרתן</l>
               <l corresp="#-eSc_line_0d6b64d4">גם כן יעשה לשתות המים והויית אלו הכלים לא יתעכבו באש אולי</l>
               <l corresp="#-eSc_line_0f26e5dc">בעבור שלא ישנו מראהו אבל מראה הכלי נא ומבושל מראה אחד ו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_44fb7552">ועשפסוקי התורה בטמאת מיני הכלים כמו שקדם בפתיחת זה ה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_2663a0d3">והיה עולה במחשבתינו שהוא כלי אדמה ולא יקבל טמאה ולמדנו ש</l>
               <l corresp="#-eSc_line_a778a971">הסדר אבל הפסוקים ההן באו מהן קצתן בטמאת מת וקצתן בט</l>
               <l corresp="#-eSc_line_aac07217">שהוא מאשר שרשו טיט וכבר נקלה באש ואעפ"י שהוא מעט הנה הוא</l>
               <l corresp="#-eSc_line_ebd1574b">בטמאת שרץ ובטמא. זב ובטמאת נגעים בטומא' שכבת זרע וצמדנו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_1b7f490e">כמו כלי חרס אמר בסיפרא וכל כלי חדש לרבות כלי נתר ואמנם בזה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_fde5716e">קתן מקנתן בפנים רבים מההקש משלשה עשר מדות וכבר ידעת</l>
               <l corresp="#-eSc_line_25c584ef">הענין זאת האריכות הרב לבאר לך הענין ולפרש האמת לפי שכל מי</l>
               <l corresp="#-eSc_line_39b41cc8">כנתינו בזה החבור הקצור במה שאיפשר ועזיבת מה יארך בו' הה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_ce2eed2c">שבאור המלות במה שהגיע אצלי יפרשו כלי נתר כלי האלום ואני</l>
               <l corresp="#-eSc_line_60a86924">ההקש ורבוי הענינים ואני אקח ביותר זך וביותר נקי מכל אלו ה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_d8562dde">נפלא מאומר זה אי זה דבר יחשב שהוא דבר לא מושכל ולא מקובל</l>
               <l corresp="#-eSc_line_b8dff843">המאמדי' וכאש' אקח הראייה לו בפסוק על טמאת מין ממיני הטמאה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_274d84c5">איך תעשה כלי האלום ואין ספק שהאומר זה לא ראה אלום גדולה ו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_cc1ae569">נא זה הפסוק אם בטמאת שרץ או בטמאה מת או זב או זולתו לפי</l>
               <l corresp="#-eSc_line_093f765e">ועושה ממנו כלי הנה לא יצלח לקבל כל דבר לענין מהענינים ואם</l>
               <l corresp="#-eSc_line_4b2107bd">התלמוד כבר למד קצת מקצת באופני ההקש אמר ית מכל כלי עץ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_7b1ad1df">יהיה זה הנה לא יקבל טמאה כמו שיתבאר ואשר ראוי שתבינהו שכל</l>
               <l corresp="#-eSc_line_47d6996f">אובוד או עור או שק אמנם כלי עצם הנה למדנו אותו מפסוק וכל</l>
               <l corresp="#-eSc_line_928c7434">הטינים באל טפל ואל אנגבר ואל טין אל בדמיני ואל מנטיום וזולתן</l>
               <l corresp="#-eSc_line_101bed94">עשה עזים אמרו לרבות העשוי מן העזים אפילו מן הקרנים ומן</l>
               <l corresp="#-eSc_line_4544c3b5">מן הטינים כאשר נעשה מהן כלים כל זמן שהן נאים ולא נקלו באור</l>
               <l corresp="#-eSc_line_8b2f9a3d">השלפים שאר בהמה ואיה מנין תלמוד לומר מעשה כל מה יעשה מ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_1aff5916">הנה הן כלי אדמה ולא יקבלו טמאה וכאשר נקלו ואעפ"י שלא יסבלו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_7aedaa90">אומנו מהכלי ואפי' מעצמיהן וטלפיהן וקרניהן ואמנ' אמר מה מעשה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_61044f40">האש עד שיבושל דפנותם כמו החרש הנה הן דומים לחרש והוא אשר</l>
               <l corresp="#-eSc_line_42f60b30">מים לא מה שיעשה עצמי העוף או הדגים מן הכלים שלא יקבלו ט</l>
               <l corresp="#-eSc_line_8f6b17de">יקרא כלי נתר ואשוב אל כונת ההלכה אמר שהן יטמאו ויטמאו זולתן</l>
               <l corresp="#-eSc_line_f99c2d35">שמאה כא' מן החי ההולך לבד וכלי זכוכית והם כלי הזוג והן יקבלו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_2febb712">מאוירם אמנם היות כלי חרש מטמא לבד כאמרו ית' וכל כלי חדם א</l>
               <l corresp="#-eSc_line_30a822ad">אמאה מדרבנן הקישו אותו לכלי חדש לפי שיעשו מהעפר כמו כלי</l>
               <l corresp="#-eSc_line_345c6062">אשר יפול מהן אל תוכו אמר מתוכו הוא מטמא ואינו מטמא מגבו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_9dcb1acb">חדש</l>
               <l corresp="#-eSc_line_3940c164">אבל שמוהו חכמים יטמא בנגיעו'</l>
               <l corresp="#-eSc_line_9c4e2911">הנה כבר התבאר לך שאמרנו גבו או אחוריו דבר אחד אולם שאר ה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_91316d2b">וצהטמאה אפילו מגבו כמו כלי עץ וזולתו ואין בזה דין כלי חדש כ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_2b7f025f">הכלים אינם כן אבל כאשר הגיע הטמאה באוירו ולא תגע כגופו הנה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_76eeea38">כמו שהתבאר שהוא לא יטמא אלא מתוכו אבל הזכוכית להיותו נר</l>
               <l corresp="#-eSc_line_ad8c9255">הוא טהור וכאשר נגע בו הטמאה ואפילו מגבו הנה כבר נטמא והוא</l>
               <l corresp="#-eSc_line_757fd8c2">וראה מה שבתוכו כאלו הוא על שטחו שמו קרוב הטמאה משטחו מ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_b9425351">מאמר המשנה בתחלת חולין הטהור בכלי חדש טמא בכל הכלים ו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_fc4e3e4c">וחוץ כהגעתו מתוכו והוא אמרם מפני שנראה תוכן ככרן ופשוטיהן</l>
               <l corresp="#-eSc_line_5d322a6a">והטהור בכל הכלים טמא בכלי חרש וכבר הקדמנו בפרוש מאמרנו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_91545403">פשוטים מהן אשר אין לו כפיפות ולא קערירות ומקבלוהו מה אשר</l>
               <l corresp="#-eSc_line_857fd236">ובארנו שכלי חרס לא יהיה אב הטמאה אמנם יהיה ולד הטמאה ל</l>
               <l corresp="#-eSc_line_f4601b35">וכפיפות ולא קערורית עד כי כאשר הושם בו הדבר הניגר יקבלהו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_1c831b9b">לעולם ושכל ולד הטמאה אמנם יטמא אוכלים ומשקים הנה אמרו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_ca20f55e">לא תפשט על כללו ולקחו ראיה על היות פשוטיהן טהורים מפסוק</l>
               <l corresp="#-eSc_line_6ef6d1c7">הנה מכלי חדש שהוא תטמ' זולתו מאוירו ענינו כי כאש' הביעו אוכלי'</l>
               <l corresp="#-eSc_line_f22e9d28">וכל כלי עץ או בגד או עור או שק אמרו דומייא דשק מה שק שיש לו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_ba3b6e1a">טהורים באויר כלי חדש הטמא נטמאו ואם לא תגע בכלי והנני ע</l>
               <l corresp="#-eSc_line_f72559c5">כול אף כל שיש לו קבול וכבר אמרנו ששק הוא נעשה מן השיער</l>
               <l corresp="#-eSc_line_ef0deaef">עתיד להביא לך משלים מזו בזאת המסכתה ובגמר פסחים אמרו מ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_6a7dac23">לקח ממנו יעשו ממנו כלים לשאת בתוכו אולם כלי זכוכית הנה</l>
               <l corresp="#-eSc_line_78646ace">מכל האוכל יטמא אוכל מטמא כלי חדש ואין כל הכלים מסמאים מ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_139ae391">לדומים לכלי חרש כמו שאמרנו וכלי חרש גם כן לא יטמא עד ש</l>
               <l corresp="#-eSc_line_8734717c">מאויר כלי חדש כגון אמר מטמא מאחורים שכלי חדש הן גם כן.מ</l>
               <l corresp="#-eSc_line_8d8a8f74">היה בו בית קבול דכתיב וכל כלי חדש אשר יפול מהן אלו תוכו עד</l>
               <l corresp="#-eSc_line_093ba89b">מטמאים האוכלים והמשקים. עוד אמר ואינם מטמאים מגביהן רל</l>
               <l corresp="#-eSc_line_b869cd0e">יהיה לו תוך ודע שפשוטי אלו הכלים כמו הכסא והלוח והעור ו</l>
               <l corresp="#-eSc_line_6ab6d8be">טמאתו בעצמ' הנה הוא אם נוגע שרץ בכלי חרש מגבו הנה לא יטמא</l>
               <l corresp="#-eSc_line_5381ba49">חמר להן שהן כלם יטמאו מן התורה במשכב הזב ומושב ואעפי'</l>
               <l corresp="#-eSc_line_a314c980">הנה כבר התבאר שכלי חדש טמאתו בעצמו יהיה מאוירו ומנבו וא</l>
            </ab>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
