<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Automated Transcription of P1143297_jpg_0396.jpg
                        using Escriptorium</title>
            <respStmt>
               <resp>Placeholder</resp>
               <name>Placeholder</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData>
         <Metadata xmlns="http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2019-07-15"
                   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
            <Creator>escriptorium</Creator>
            <Created>2021-06-27T21:34:00.811351+00:00</Created>
            <LastChange>2021-06-27T21:34:00.811374+00:00</LastChange>
         </Metadata>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3511" lry="4485">
         <graphic url="jpg_0396.jpg"/>
         <zone xml:id="jpg_0396-eSc_textblock_70dd0a27"
               type="region"
               points="2177,299 2227,318 2227,396 1293,396 1193,356 1156,296 1183,269"/>
         <zone xml:id="jpg_0396-eSc_textblock_c615d4e2"
               type="region"
               points="2197,438 2227,498 2207,1143 1293,1153 1193,1113 1156,1004 1156,747 1166,488 1203,438"/>
         <zone xml:id="jpg_0396-eSc_textblock_0d9fbfbf"
               type="region"
               points="2207,1225 2167,2608 1136,2558 1166,1146"/>
         <zone xml:id="jpg_0396-eSc_textblock_283d65aa"
               type="region"
               points="2147,2621 2177,2691 2172,3025 1136,2977 1116,2641 1156,2601"/>
         <zone xml:id="jpg_0396-eSc_textblock_ab2775ee"
               type="region"
               points="1034,279 984,1661 49,1642 29,269 129,249"/>
         <zone xml:id="jpg_0396-eSc_textblock_073c0363"
               type="region"
               points="934,1704 974,1734 974,2160 49,2160 19,1724 348,1684"/>
         <zone xml:id="jpg_0396-eSc_textblock_f26d5bb8"
               type="region"
               points="974,2232 924,3585 478,3595 39,3535 39,2192"/>
         <zone xml:id="jpg_0396-eSc_textblock_fea4a2e1"
               type="region"
               points="2157,3049 2137,3615 1106,3585 1116,2990"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb xml:id="jpg_0396.jpg"/>
            <cb xml:id="jpg_0396.jpg-x-eq-1284"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_textblock_70dd0a27" type="Commentary"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_textblock_c615d4e2" type="Main"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_textblock_0d9fbfbf" type="Commentary"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_textblock_283d65aa" type="Main"/>
            <cb xml:id="jpg_0396.jpg-x-eq-2477"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_textblock_ab2775ee" type="Commentary"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_textblock_073c0363" type="Main"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_textblock_f26d5bb8" type="Commentary"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_textblock_fea4a2e1" type="Commentary"/>
            <milestone xml:id="jpg_0396.jpg-Paratext" unit="Paratext"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_textblock_6a367eb6" type="Paratext"/>
            <milestone xml:id="jpg_0396.jpg-fw" unit="fw"/>
            <ab corresp="#jpg_0396-eSc_dummyblock_" type="-fw">
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_47d34ba0">עבורה ורה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_4a33be6e">מקום כי בזה לא יאסר כשבשלו גוי משום בשולי גוים ולא יתערב לו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_1c080259">אסורה בהצאה בשביל היבת עגלי עז ורבנן לא חישי למיעוט ולפיכך</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_d5033e2e">אסור בשולי גוים באסור גיעולי גוים וכבר בארתי זה אבל השמןל</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_da353499">חומרין אסור באכילה בלבד ואין הלכה כר' מאיר בכל דבריו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_9dda30ae">פסק ההלכ' ששמן הגוים מותר ופתם יראה מפלמודינו הבבלי שהוא</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_438dd2db">אסור אבל פת השוק שמוכרין הנחתומין אסורו מעט וקרוב להיקר</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_de887f64">אמר ר' יהורה שאל ר' ישמאל את ר יהשוע בשהיו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_050f9291">מפת בעלי בתים והולכי דרכים ובשעת הצורך הדבר מותר לדעותו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_6b1e40d0">מהל כין כדרך מפני מה אסרו גבינות הגוים אמרו לו מ</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_5334b1fe">והוא חוזר למנהג המדינה כמו שבארתי בפסחים ואין הכבשין</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_1bf1f128">מפני שמעמידין אותה בקיבה נכלה אמר לו והרי קיבת</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_6717865c">שנותנין בהן יין אסורין בהנאה לפי שאין נראה בהם טעם הין אבל</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_ce83a79a">העולה חמורה מקיבת נכלה ואמרו כהן שדעתו יפה ש</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_e17c3b3e">הוא נמם ומתבטל טיגמו ולפיכך אינן באסור הנאה לפי שלא נדאם</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_caf6edd5">בם מעשה היין וטרית מין ממיני הדגה והוא דג טהור שכותשין אתו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_9180d689">שורפה חייה ולא הודו לו אלא אמרו לא נהנין ולא מ</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_05f29064">אמר לו מפני שמעמידין אותה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_bb885d84">עד שהוא שב כמו עיסה והיו אוכלין בו נכשהוא נדוק ונכתש</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_4deedaef">מועלין</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_36d2744e">אסרנוהו שמא נכרת עמו דג טמא ואין שם צורה שיורה עליו וציר הוא</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_ae598ad3">כקיבה עבזדה זרה אמר לו ואם כן למה לא אסרוה ב</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_a9c9cbe1">מרק הדג המלוח שמתמצה ממנו וכשאין בו דג אין אנו יורעים אם</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_527411b7">בהנאה והשיאז לדבר אחר אמר לו ישמעאל אחי היאך</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_7fca7e39">הוא תמצית דג טמא או מדג טהור ולפיכך אסור וחלק מין מן הדגים</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_f059ac9c">אתה קורא בי טובים דודיך מיין או בי טוכים דודיך א</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_51d4ece1">והוא טהור אבל כשהוא קטן לא תמצא בו קשקשת ולא סנפירער ע</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_c6570092">אמר לו כי טוכים דודיך מיין אמר לו אין הדבר כן ש</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_2215926c">שיגדל וגדלים בו ואסרנוהו לפי שיעלה מן הים עם מין אחר א</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_267b8c85">שהרי חברו מלמד עליו לריח שמניך טובים</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_c8ec159a">אסור ויתערב בו עירוב גמור עד שלא יכירו אותו אלא יחידים מבנוי</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_7286b05d">מה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_495a18a1">אדם וקורט של חלתית חתיכת חלתית ואסרו אותה לפי שהגוי חותכן</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_e90b9b12">שהביאם שלא יודיעו בטעם אסורו לקירוב אותה גזירה דלמא אתי</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_41a13a41">אותה בסכיניהם כשמוכרין אותה ובהן שומן הנבלה וחורפת הק'</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_662378cc">לזילזולי בה ולפיכך היה מנהגם כשהיו אוסרים שום דבר בגזרה לא</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_c65e92cd">החלתית יתפשט אותו השומן בגוף החלתית ומחסר חורפתו ואותו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_9a144fdc">היו מודיעים טעם אותה גזרה כל אותה שנה עד שיתפרסם איסור א</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_df5fd8c8">סומן הוא נותן בו טעם לשבח וזה אסור כמו שיתבאר בסוף מסנח'</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_79571c6b">אותו הדבר ויודע אצל הנשים ועמי הארץ ובאותה שעה מודיעים</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_3b157e61">זו ומלח סלקנסית מלח ממקום ידוע היו מעלין אותו גדולי הנוצריה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_617607fb">הטעם וסבת אסור גבנת הגוים שמא יעמדינה בעור קבת נבלה לפי</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_685a8925">על שלחנם והיו מושחים אותו בחלבי החזירים ושומן הדגים וכווא</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_5b330774">שהוא מעמיר גם כן וכבד נודע ששחיטת נכרי נבלה וכשהעמיד ב</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_778ecb99">בהן ממה שממתק אותו ומשביחו ולפיכך הוא אסור ומה שכפל ו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_d915ce1a">בעור הקבה נאסרה אותה גבינה לא מטעם בשר בחלב לפי שבשר</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_5eb3d739">ואמר הרי אלו אסורין ואין אסורן אסור הנאה למעוטי מודים וגבנת</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_2535ee16">בחלב אינו אסור אלא בנותן טעם כמו שנבאר בחולין אבל הוא א</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_de1dea72">בית אניאק שהן אסורין בהנאה לדעצ ר' מאיד שמשנת שלו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_b2be23d0">אסור בשביל שחיטת נכרי ולא נאמר בזה אחד מששים לפי שהוא מ</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_379d114b">אילו מותרין באכילה חלב</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_a1e5184f">מעמיד ומעשה הנבלה הוא נראה וכאילו הגבינה כלה נבלה ל פי</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_07a39676">שהדבר שאסור כשנתערב עם המותר והיה מעשה אותו דבר האסור</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_c6c66bc0">שחלבו גוי וישראל רואהו הדבש והדמדמניות אענ'</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_4b177c7e">נגלה ונראה אינו בטל במיעוטו ואפילו הוא נעלם הנה הוא אוסר ה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_8351429c">שהם מנטפות אין בהם משום הבשר משקה וננשים</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_352cfc23">הכל ואפילו היה אותו הדבר האסור כל שהוא ולא נאמר עליו לא אחד</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_522907cf">שאין דרכן לתת בהם יין וחומץ וטרית שאינה שריפה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_3d3bab11">מששים ולא אחד ממאה כמו שבארנו בשני מערלה באמדם כל המ</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_5b3e5ca0">וציר שיש בהדנה ועלה של חלתית וזיתי קלוסטא ט</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_b838c85a">המחמץ וכל המתבל וכו' והמעמיד גדול ממחמץ וממתבל וכן אמ</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_fe81f56d">מגולגלין רכי יוסי אומר השלוחין אסורין וחנבין נן</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_92652241">אמרו הכל הולך אחד המעמיד ואמנם קיבת הנבלה עצמה היא מ</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_d572c79f">מותרת לפי סהוא פירשא בעלמא רצוני לומר כעין הצואה והלחות</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_88d7088c">הסלילה אסורין ומן האפותיק מותרין וכן בתרומה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_37dd8bde">ואינה כגוף הבהמה ולפיכך מותר לנו ליקח קבות הגוים ונעמיד בהן</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_bf1cc281">הגבנה וכמו כן כשאנו רוחין הגוי שהעמיד החלב בקיבה עצמה מ</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_9b47a565">ואפילו ישראל יהיה רחוק מן הגוי ויהיה ישראל יושב אבל נשהא נ</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_266db969">מותר לנו לאכול אותה גבנה ולא תועיל בזה הפרסום ולא מה שהדע'</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_a67eedb2">עומד רואה את הגוי ולפי שכשהוא עומד רו אהו מאי זו בהמה הא</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_596ac7d2">נותן על הרוב אלא ראית העין ואשר הביא שלא תאסר הגבינה משום</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_ca705024">חולב אותו החלב מותר ואעפ"י שהוא יושב ולא ראהו כשהוא חלב</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_10df87da">חלב שחלבו גוי ואין ישראל רואהו לפי שטעם אסור זה כדי שלא ית</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_e5110ffa">לפי שהגוי מתירא שיעמוד ויראהו כשהוא חולב מן הבהמה הטמאת</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_8040c384">יתערב חלב בהמה טמאה עם אותו החלב ועיקר הוא בידינו שחלב</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_455e8571">וכאילו רצוני לומר באמרו בכאן רואהו שהוא עמו שהוא יכול ור</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_20684164">בהמה טמאה אינו מעמיד הנה שלא נשאר אסור אלא אסור נבלה ב</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_bed3fe9f">לראותו בשעה שהוא חולב והדבדכניות אותן החתיכות שחדין</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_9c1133bb">בלבר כמו שזכרנו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_2b7bf209">הכוורת שבהן הדבש ואעפ' שהן נוטפות לחות לא נאמר שמא מאל</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_885790a5">אילו דכרים של גוים אסורין ואין</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_55aa699e">עלהן יין וגם אותה לחות לא תכשיר ואעפ"י שהדבש מכשיר מכלר</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_6d1e65eb">איסורן איסור הנאה חלב שחלבו גוי ואין ישרא רואהו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_79c3ec2d">השבעה משקין כמו שזכרנו וכמו שנבאר במקומו במסנת</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_5dd9cc4c">הפת והשמן שלהם רבי ובית דינו התירו בשמן ושלקות</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_772b11a9">מכשירין לפי שהוא באותה שעה כעין אוכל לא משקה עד שמדיכן</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_2701c28c">וכבשין שדרכן לתת בהן יין ושמן וטרית טרופה וציר</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_bfecb4df">אותו ומוציאין דבשו ובתוספת מסכת טהרות דבש הזב מכורו ו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_0d5cb73c">דבורים מטמא טומאת משקין חשב עליהם לאוכלין מטמא טואק</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_df4e5f8d">שאין בו דגה והחלק וקורט של חלתית ומלח סלקונטית</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_0f9b228a">אוכלין וזה לפי שלא יתיחד המשקה בעצמו עד שמתינין אתו בנות</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_1842e4a4">הרי אילו אסורין ואין איסורן איסור הנאה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_732c16a5">רוכ דברים אלה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_94065c05">ומסלקין אותו מין הדונג ודע זה וטרית שאינו טרופה אינו מצה לוחי</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_02fada85">שהרג נשאר כמות שהוא שזה מבואר הוא אבל רצוני בו ואפילו אוא</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_317ca249">כגון הפת והשלקות וכיוצא בהן אולם נאסרו כדי שנתרחק מהם ולא</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_64cf0670">כתושה כשאינה טרופה בתכלית היא מותרת וזהו סישאר ראש ול</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_4ec27e3c">נתערב עמהם כדי שלא נמשך בהתערבינו עמהם לשלוח יד במה</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_9e651e74">ושדרתו נראים עד שיודע מאותה צורה שהוא דג טהור ואמרו של</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_1c18f99b">שהוא אסור וזהו ענין אמרם משום חתנות ואלה הדברים הם מכלל</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_5fe231d5">של חלתית ואפילו שנדבק בו קורט חלתית ר' יוסי אומר השלוחיך</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_83b8a9c6">שמונה עשר דבר שגזרו כמו שבארנו בראשון משבת וזה שאתה ר</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_e4a83b2d">אסורין אומר כשהיו הזיתים השרויין במים ותרכך עד שכשתקף</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_2d5e879f">רואה שאנו אוסרין שלוקיהן אינן הדברים ששולקין בכליהם לפי ש</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_4793d995">אחד מהם תקח אותו מבלי הגרעין שלו ויפול הנויה הוא אסור ו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_d354979c">שזה נקרא געולי גוים אבל הם הדברים שאין בהם גיעולי גוים ולא</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_0bc8d7a8">פירוש השלוחין כאילו אמר השולחין כמו רוכב ורכוב וטעם זו</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_a17f85da">כיוצא בהם אבל הם אסורים בשביל שנגמרה מלאכתן על ידי גוי</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_eaeaff7a">לדעתו לפי שהוא אומר שהיין השליכו עליהן ולפיכך נתרכן נא</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_3a1a4f44">לפי שהחכמים אסרו בשביל להתרחק מהם גם כן כל מה שיבשל הגוי</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_16fd0e2c">ונאסרו החגבים מן הכד כשהמוכר משים אותה לפניו לפי סהר</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_244694cc">ואפלו בשל שום דבר ברשותנו אלא אם היה אותו דבר נאכל בכמות</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_d30900c2">מנהגם לזרוק עליהם יין פעם אחר פעם כדי שלא יתיבשו ויונטי</l>
               <l corresp="#jpg_0396-eSc_line_87430e30">מהוא חי או אינו עולה על שלחן מלכים לאכול בו את הפת באותו</l>
            </ab>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
