<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     type="tractate"
     xml:id="ref-y.04.05"
     n="Makkot">
   <div type="chapter" xml:id="ref-y.04.05.1">
      <ab xml:id="ref-y.04.05.1.00">
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף א,א פרק א הלכה א גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסי בן חנינה הכל היה בכלל לא תענה ברעך עד שקר יצא ועשיתם לו כאשר זמם לעשות לאחיו את שאת יכול לקיים בו ועשיתם לו כאשר זמם וגו<am type="geresh">'</am> את מקיים בו לא תענה ואת שאין את יכול לקיים בו ועשיתם לו כאשר זמם לעשות לאחיו אין את מקיים בו לא תענה ברעך דבר אחר ועשיתם לו לא לזרעו ר<am type="geresh">'</am> יהושע בן לוי אמר ועשיתם לו שני דברים מסורין לבית דין את תופש אחד מהן יצא דבר שהוא מסור לשמים<pc type="stop">.</pc>  כתיב ולא יחלל זרעו בעמיו אין לי אלא זרע שהוא מתחלל
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף א,ב פרק א הלכה א גמרא</label>
    היא עצמה מניין ודין הוא מה אם הזרע שלא עבר עבירה הרי הוא מתחלל היא שעברה עבירה אינו דין שתתחלל הוא עצמו יוכיח שעבר עבירה ואינו מתחלל לא אם אמרתם באיש שאינו מתחלל בכל מקום תאמר באשה שהיא מתחללת בכל מקום הואיל והיא מתחללת בכל מקום דין הוא שתתחלל<pc type="stop">.</pc>  ואם נפשך לומר לא יחול ולא יחלל אף מי שהיה כשר ונתחלל<pc type="stop">.</pc>  בר פדייה אומר המחלל לא נתחלל היאך זה מתחלל<pc type="stop">.</pc>  עדים שנזדממו רבי יוחנן אמר שקר שקר עדים שנזדממו וחזרו ונשתקרו רבי יוחנן אמר שקר שקר רבי לעזר אמר רשע רשע נאמר רשע במחוייבי מיתות ונאמר רשע במחוייבי מכות מה רשע שנאמר במחוייבי מיתות אין ממון אצל מיתה אף רשע שנאמר במחוייבי מכות אין ממון אצל מכות<pc type="stop">.</pc>  בר פדייה אמר הוא ינוס לא זוממיו ואין משלמין כל הכתובה אבל משלמין הן טובת הניית כתובה כיצד אומר כמה אדם רוצה ליתן בכתובתה של זו שמא תמות בחיי בעלה וירשנה בעלה או שמא ימות בעלה בחייה וירש הלה את כתובתה לפי כך הוא משלם<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף א,ב פרק א הלכה ב גמרא</label>
    רב בא בר ממל רב עמרם רב מתנה בשם רב המלוה את חבירו על מנת שלא לתובעו שביעית משמטתו
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ב,א פרק א הלכה ב גמרא</label>
    והא תנינן השוחט את הפרה וחילקה בראש השנה ומר ר<am type="geresh">'</am> לעזר רבי יהודה היא וראוי הוא לתובעו בראש השנה<pc type="stop">.</pc>  כיי דמר רבי בא בשם ר<am type="geresh">'</am> זעירא מכיון שאינו ראוי לתובעו כמי שאינו ראוי להאמינו וכיון שאינו ראוי להאמינו כמי שאינו ראוי ליתן לו מעות וכאן הואיל והוא ראוי ליתן לו מעות ולא נתן נעשית הראשונה מלוה<pc type="stop">.</pc>  רבי יוסי בי רבי בון בשם רב המלוה את חבירו על מנת שלא תשמיטינו שמיטה אין השביעית משמטתו והא תנינן בין נותנן מיכן ועד שלשים יום בין נותנן מיכן ועד עשר שנים ויש עשר שנים בלא שמיטה ר<am type="geresh">'</am> הונא אמר איתפלגון רב נחמן ורב ששת חד אמר במלוה על המשכון וחרנה אמר בכותב לו פרוזבול<pc type="stop">.</pc>  תני שלשים יום לא איתי מהו שלשים יום לא איתי שמואל אמר המלוה את חבירו סתם אינו רשאי לתובעו עד שלשים יום עאל רבי יהודה ומר טעמא קרבה שנת השבע שנת השמיטה<pc type="stop">.</pc>  לא היא שנת השבע היא שנת השמיטה ומה תלמוד לומר קרבה שנת השבע שנת השמיטה
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ב,ב פרק א הלכה ב גמרא</label>
    שלא תאמר כל שלשים יום אין רשאי לתובעו לאחר שלשים יום בהשמט כספים הוא לא יגבנו לפום כן צריך מימר קרבה שנת השבע שנת השמיטה ולא כן אמר רבי בא בר ממל רב עמרם רב מתנה בשם רב המלוה את חבירו על מנת שלא לתובעו השביעית משמטתו אשכח תני רבי ישמעאל קרבה שנת השבע שנת השמיטה<pc type="stop">.</pc>  לא היא שנת השבע היא שנת השמיטה ומה תלמוד לומר קרבה שנת השבע שנת השמיטה שלא תאמר כל שש שנים כרמו לפניו שדהו לפניו ולאחר שש שנים בהשמט כספים הוא לא יגבנו לפום כן צריך מימר קרבה שנת השבע שנת השמיטה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ב,ב פרק א הלכה ג גמרא</label>
    רבי בא בר ממל והוא שנהרג אבל אם לא נהרג לא הדא היא דתנינן אינה נהרגת אלא כת הראשונה בלבד<pc type="stop">.</pc>  רבי בון בר חייא בעא קומי רבי זעירא
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ג,א פרק א הלכה ג גמרא</label>
    היו עומדין ומעידין עליו שהרג את הנפש בלוד באו אחרים ואמרו להן היאך אתם מעידין שהרי אתם הייתם עמנו בחמשה בחדש בקיסרי ובאו אחרים ואמרו להן היאך אתם מעידים שהרי אתם הייתם עמנו בעשרה בחדש בציפורי ההורג אינו נהרג שמא עדים זוממין הן והעדים אינן נהרגין שמא אמת אמרו<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ג,א פרק א הלכה ד גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר זעירה הדא אמרה עד זומם אינו נפסל בבית דין אלא מעצמו הוא נפסל פתר לה בהתרייה ותני כן אמר רבי יוסי במה דברים אמורים בשתי כיתי עדיות ובשתי התריות אבל בעדות אחת ובהתרייה אחת כל עדות שבטלה מקצתה בטלה כולה<pc type="stop">.</pc>  מהו כל עדות שבטלה מקצתה בטלה כולה היו עומדין ומעידין עליו בעשרה בניסן שגנב את השור באחד בניסן וטבח ומכר בחמשה בניסן והוזמו באחד עשר בניסן כל עדות שהעידו מב<am type="geresh">'</am> בניסן עד חמשה עשר בניסן למפרע הרי אלו פסולין<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר בא בר ממל תיפתר במעידין עליו בכרך אחד ולית שמע מינה כלום ותני כן היו מן הראשונים והן האחרונים הוזמו בראשונה אין בכך כלום בשנייה הרי הוא לו עדות אחת בשלישית הרי היא לו
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ג,ב פרק א הלכה ד גמרא</label>
    כשתי עדיות<pc type="stop">.</pc>  והיכי אמר במעידין עליו בכרך אחד לית שמע מינה כלום לא אתייא אלא על ידי עדיות סגין אמר ר<am type="geresh">'</am> זעירא הדא אמרה עד זומם אינו נפסל בבית דין אלא מעצמו הוא נפסל<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ג,ב פרק א הלכה ה גמרא</label>
    יאמר דיני ממונות ואל יאמר דיני נפשות שאילו נאמר דיני ממונות ולא נאמר דיני נפשות הייתי אומר דיני ממונות הקלים שלשה מזממין את השנים ושנים אין מזמים את השלשה מניין אפילו מאה ת<am type="gershayyim">"</am>ל עדים או אילו נאמר דיני נפשות ולא נאמר דיני ממונות הייתי אומר דיני נפשות החמורין שנים מזמים את השלשה שלשה אינן מזמים את השנים מניין אפילו הן מאה תלמוד לומר עדים<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ד,א פרק א הלכה ו גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר ירמיה חמי היך תנינן הכא היו שנים רואין אותו מחלון זה ושנים רואין אותו מחלון זה ואחד מתרה בו באמצע בזמן שמקצתן רואין אילו את אילו הרי אילו עדות אחת ואם לאו הרי אילו שתי עדיות הא אם היו שלשה שלשה לא בדא<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסי תנינן שלשה שלשה לא בדא<pc type="stop">.</pc>  תנינן הכא מה דלא תנינן בכל סנהדרין הוא והן נהרגין והשנייה פטורה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ד,א פרק א הלכה ז גמרא</label>
    תני רבי הושעיה הפסוק הזה אמור בשתי כיתי עדים כי יקום עד חמס באיש עד זומם שהוא עונה באיש לענות בו לא בעידותו<pc type="stop">.</pc>  עדים זוממין מהו שיהו צריכין לקבל התרייה ר<am type="geresh">'</am> יצחק בר טבליי בשם רבי לעזר עדים זוממין אינן צריכין לקבל התרייה א<am type="gershayyim">"</am>ר אבהו לא חיישון לון א<am type="gershayyim">"</am>ר יעקב בר דסי ואית נבולין סגין מאן אילין חמיין חבריהון נפקין מיקטלא ולא אמרין כלום<pc type="stop">.</pc>  כתב כל נכסיו לשני בני אדם כאחת היו העדים כשרין לזה ופסולין לזה רבי הילא אמר איתפלגון רבי יוחנן ורבי שמעון בן לקיש חד אמר מאחר שהן פסולין לזה פסולין לזה וחרנה אמר כשירין לזה ופסולין לזה<pc type="stop">.</pc>  רבי מנא לא מפרש
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ד,ב פרק א הלכה ז גמרא</label>
    רבי אבון מפרש רבי יוחנן אמר מאחר שהן פסולין לזה פסולין לזה רבי שמעון בן לקיש אמר כשירין לזה פסולין לזה אמר רבי לעזר מתניתא מסייעה לר<am type="geresh">'</am> יוחנן מה השנים נמצא א<am type="geresh">'</am> מהן קרוב או פסול עדותן בטילה אף השלשה נמצא אחד מהן קרוב או פסול עדותן בטילה מניין אפילו מאה תלמוד לומר עדים ר<am type="geresh">'</am> יעקב בר אחא איתפלגון רבי חנינה חברין דרבנין ורבנין חד אמר יאות א<am type="gershayyim">"</am>ר לעזר וחרנה אמר לא אמר רבי לעזר יאות מאן דאמר יאות אמר ר<am type="geresh">'</am> לעזר נעשית כעידות אחת ובהתרייה אחת וכל עדות שבטלה מקצתה בטל כולה מאן דאמר לא א<am type="gershayyim">"</am>ר לעזר יאות נעשית כשתי כיתי עדים כשירין לזה ופסולין לזה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ד,ב פרק א הלכה ח גמרא</label>
    סנהדרין נוהגת בארץ ובחוצה לארץ דכתיב והיו אלה לכם לחוקת משפט לדרתיכם בכל מושבותיכם ומה תלמוד לומר שופטים ושוטרים תתן לך בכל שעריך בערי ארץ ישראל אלא שבערי ישראל מושיבין דיינים בכל ועיר ובחוצה לארץ מושיבין אותן פלכים פלכים<pc type="stop">.</pc>  תני רבי דוסתאי בי ר<am type="geresh">'</am> ינאי אומר מצוה לכל שבט שיהא דן את שבטו דכתיב שופטים ושוטרים תתן לך בכל שעריך אשר ה<am type="geresh">'</am> אלהיך נותן לך לשבטיך<pc type="stop">.</pc>  תני רבן שמעון בן גמליאל מחוייבי מיתות שברחו מן הארץ לחוצה לארץ ממיתין אותן מיד ברחו מחוצה לארץ לארץ אין ממיתין אותן מיד אלא דנין בתחילה<pc type="unitEnd">:</pc>
    
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,א פרק ב הלכה א גמרא</label>
    ר<am type="geresh">'</am> יהודה פוטר עד שיפיל את כל החבל ר<am type="gershayyim">"</am>ש פוטר עד שיתיר את כל המחלצון מאי דמר ר<am type="gershayyim">"</am>ש בפסיקת החבל מה דמר רבי יהודה בשמיטת המחלצון<pc type="stop">.</pc>  רבי ירמיה בעא קומי רבי אבהו היה מעגל במעגילה בדרך הליכתה והוציא הלה את ראשו והטיחה לו א<am type="gershayyim">"</am>ל היא עלייה היא ירידה<pc type="stop">.</pc>  רבי ירמיה בעא קומי רבי אבהו היה מעגיל במעגילה בדרך הליכתה והושיטה תינוק את ידו ורצצה א<am type="gershayyim">"</am>ל אטרחת בה היא עלייה היא ירידה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,א פרק ב הלכה ב גמרא</label>
    מה טעמיה דרבי נאמר כאן נשילה ונא<am type="geresh">'</am> להלן כי ישל זיתיך מה נשילה שנאמר להלן נשירה אף כאן נשירה מה טעמון דרבנין נאמר כאן נשילה ונאמר להלן ונשל ה<am type="geresh">'</am> אלהיך את הגוים האל מפניך וגו<am type="geresh">'</am> מה נשילה שנאמר להלן מכה אף כאן מכה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,ב פרק ב הלכה ג גמרא</label>
    תני רבי ליעזר בן יעקב ומצא שיהא מצוי לו בשעה שהוא הורגו ויש לו רשות לזרוק את האבן לרשות הרבים אמר רבי יוסי בי רבי בון תיפתר שהיה כותלו גוהא<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,ב פרק ב הלכה ד גמרא</label>
    אמר רבי ינאי טבח שהוא מקצב והכה בין מלמעלה בין מלמטה גולה ואתייא כיי דמר ר<am type="geresh">'</am> הונא טבח שהוא מקצב והכה לפניו למטן גולה למעלן אינו גולה לאחריו למעלן גולה למטן אינו גולה<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי יצחק כל מילה ומילה לדעתיה ישב על גבי מיטה ביום ואין דרך התינוק לינתן על גבי המיטה ביום גולה בלילה ודרך התינוק הנתון ע<am type="gershayyim">"</am>ג מיטה בלילה אינו גולה ישב לו על גבי עריסה ביום ודרך התינוק לינתן על גבי עריסה ביום אינו גולה בלילה ואין דרך התינוק לינתן על גבי עריסה בלילה גולה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסי בר חנינה היה עומד ומבקש עצים בחצירו ונכנס הפועל ליטול שכרו נתזה הבקעת עליו והזיקתו חייב ואם מת אינו גולה שאינו ביער תני רבי חנינה פטור ולא פליגין מה דמר רבי יוסי בן חנינה בשלא ראו אותו ומה דתני ר<am type="geresh">'</am> חייה בשראו אותו<pc type="stop">.</pc>  אם בשלא ראו אותו כיון שאמר לו היכנס חייב תני ר<am type="geresh">'</am> חייה פטור כיון שאמר לו היכנס צריך לשמור את עצמו ואית דבעי מימר כיון שאמר לו היכנס נעשית כחצר שותפין<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> חייה בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן השותפין קונין זה מזה בחצר וממחין זה על ידי זה בחצר וחייבין זה בניזקי זה ולא כן אמר רב ממלא את כל רשות הרבים וזו אינה ממלאה את כל רשות הרבים מכיון שדרכן להלך בחצר כמי שהוא ממלא את כל החצר<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ו,א פרק ב הלכה ה גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר זעירא תנא רבי שילא בר בונה כלפי שנא<am type="geresh">'</am> גואל הדם הוא ימית את הרוצח הרי מי שהכה את בנו אין בנו השני נעשה גואל הדם להמית את אביו אבל אח שהכה את אחיו אחיו השני נעשה גואל הדם להמית את אחיו<pc type="stop">.</pc>  תני ר<am type="geresh">'</am> לעזר בן יעקב כלפי שנאמר גואל הדם הוא ימית את הרוצח הרי מי שהכה את בנו בנו השני נעשה גואל הדם להמית את אביו אבל אח שהכה אחיו אין אחיו השני נעשה גואל הדם להמית את אחיו ומניין אפילו אמר שאינו יכול להקבילו ת<am type="gershayyim">"</am>ל בפגעו בו הוא ימיתנו<pc type="unitEnd">:</pc>  והסומא<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר בא מאן תנא סומא ר<am type="geresh">'</am> יודה דר<am type="geresh">'</am> יודה פוטרו מכל מצות האמורות בתורה דתנינן תמן ר<am type="geresh">'</am> יודה אומר כל שלא ראה מאורות מימיו לא יפרוש את שמע<pc type="stop">.</pc>  הא אם ראה פורש<pc type="stop">.</pc>  ושניהן מקרא אחד דרשו בלא ראות ר<am type="gershayyim">"</am>מ אומר לרבות את הסומא ר<am type="geresh">'</am> יודה אומר פרט לסומא<pc type="stop">.</pc>  מחלפה שיטתיה דרבי מאיר תמן הוא אמר פרט וכא הוא אמר לרבות אמר רבי חנינה בריה דרבי הלל ביושב בבית אפל היא מתניתה כך אנו אומרים היושב בבית אפל לא יפרוש את שמע ברם הכא בלא ראות לרבות את הסומא<pc type="stop">.</pc>  מה מקיימין רבנין בלא ראות להביא את המכה בלילה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ו,ב פרק ב הלכה ו גמרא</label>
    שלש עיירות הפריש משה בעבר הירדן ומשבאו לארץ הפרישו עוד שלש אילו ואילו לא היו קולטות עד שכיבשו וחילקו כיון שכיבשו וחילקו נתחייבה הארץ בשמיטין וביובלות והיו אילו ואילו קולטות<pc type="stop">.</pc>  שלש ערים שהפרישו בארץ ישראל היו מכוונות כנגד שלש ערים שהפריש משה בעבר הירדן כשתי שורות של כרם את חברון ביהודה כנגד בצר במדבר ואת שכם בהר אפרים כנגד ראמות בגלעד את קדש בגליל כנגד גולן בבשן<pc type="stop">.</pc>  עד שלא הפרישו שכם בהר אפרים לא היתה קולטת הפרישו קרית יערים תחתיה עד שכיבשו את שכם<pc type="stop">.</pc>  עד שלא הפרישו קדש בגליל לא היתה קולטת הפריש גמלה תחתיה עד שכיבשו את קדש<pc type="stop">.</pc>  ושלשת<pc type="stop">.</pc>  שיהו משולשות כדי שתהא מחברון ליהודה כמחברון לשכם ומחברון לשכם כמשכם לקדש נפלה אחת מהן בונין אותה מאותו השבט ומניין אף בשאר כל השבטים ת<am type="gershayyim">"</am>ל שש שיהו מכוונות וקולטות כראשונות<pc type="stop">.</pc>  הערים הללו אין בונין אותם לא כרכים גדולים ולא עיירות קטנות אלא בינונית אין בונין אותה אלא על השוק אם אין שם שוק עושין לשם שוק אין בונין אותם אלא על המים אם אין שם מים מביאין לשם מים נתמעטו דיוריהן מביאין אחרים תחתיהן אם אין שם אוכלוסין מביאין לשם כהנים לויים וישראלי<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  אין עושין בתוכן לא בית הבד ולא בית הבצירה דברי רבי נחמיה וחכמים מתירין אין מפשילין בתוכן חבלים ואין עושין בתוכן כלי זכוכית בשביל להרגל את הרגל לשם רבי יוחנן שלח לרבנין דתמן תרתין מילין אתון אמרין בשם רב ולית אינון כן אתון אמרין בשם רב יפת תואר
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ז,א פרק ב הלכה ו גמרא</label>
    לא התירו בה אלא בעילה ראשונה בלבד ואני אומר ולא בעילה ראשונה ולא בעילה אחרונה אלא לאחר כל המעשים ואחר כן תבוא עליה ובעלתה אחר כל המעשים ואתון אמרין בשם רב סבור היה יואב שקרנות המזבח קולטת ואינו קולט אלא גגו של שילו קולט ושל בית העולמים אינו קולט ואני אומר לא מזבח קולט ולא גגו קולט ולא של שילו קולט ולא של בית העולמים קולט אין לך קולט אלא שש ערי מקלט בלבד<pc type="stop">.</pc>  ואיפשר יואב דכתיב ביה תחכמוני ראש השלישי היה טועה בדבר זה<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי תנחומא לסנהדרין ברח כהדא דת הרוגי בית דין נכסיהן ליורשין הרוגי מלכות נכסיהן למלכות אמר יואב מוטב שאיהרג בבית דין ויירשוני בני ואל יהרגיני המלך ויירשני כד שמע שלמה כן אמר לממונו אני צריך מיד והסירות דמי חנם אין ממונו חנם וישלח ביד בניהו ויפגע בו וימיתהו ויקברוהו בביתו במדבר וכי מדבר היה ביתו אלא ללמדך שכיון שמת יואב שר צבא ישראל נעשו ישראל כמדבר<pc type="stop">.</pc>  אין תימר שהיה בוזז ובונה להן דימוסיות ומרחצאות שבח ואין תימר שהיה בוזז ומאכיל חכמים ותלמידיהם שבח שבחים<pc type="stop">.</pc>  ומניין שהיתה סנהדרין גדולה אצל המזבח ולא תעלה במעלות על מזבחי ומה כתיב תמן ואלה המשפטים אשר תשים לפניהם<pc type="stop">.</pc>  תני ר<am type="geresh">'</am> ליעזר בן יעקב אומר מקלט מקלט כתיב בפרשת דרכים כדי שיהא הרוצח רואה את הכתוב והולך אמר ר<am type="geresh">'</am> אבון כמין יד היתה מראה להן את הדרך<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי פינחס <ref target="psalms.25" n="תהילים_כה"/> טוב וישר למה הוא טוב שהוא ישר ולמה הוא ישר שהוא טוב על כן יורה חטאים בדרך שמורה דרך תשובה<pc type="stop">.</pc>  שאלו לחכמה חוטא מהו עונשו אמרו להם חטאים תרדף רעה שאלו לנבואה חוטא מהו עונשו אמרה להן הנפש החוטאת היא תמות שאלו לקודשא בריך הוא חוטא מהו עונשו אמר להן יעשו תשובה ויתכפר לו<pc type="stop">.</pc>  היינו דכתיב על כן יורה חטאים בדרך יורה לחטאים דרך לעשות תשובה<pc type="stop">.</pc>  כתיב כצפור לנוד כדרור לעוף כן <seg type="type-2" rend="angle_brackets">איש נודד ממקומו</seg> ותימר אכן תיפתר שהיה עת ועונה כיי דמר רבי יוסי בן חלפתא עתים הן לתפילה אמר דוד לפני הקב<am type="gershayyim">"</am>ה רבון העולמים בשעה שאני מתפלל לפניך תהא עת רצון דכתי<am type="geresh">'</am> ואני תפילתי לך ה<am type="geresh">'</am> עת רצון<pc type="stop">.</pc>  רבי שמואל בר נחמן בשם רבי יונתן בכל מקום שנאמר דיבור
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ז,ב פרק ב הלכה ו גמרא</label>
    חידוש מקרא שם והכתיב וידבר אלהים וכו<am type="geresh">'</am> גרס<am type="gershayyim">"</am>ה מהו וישב עמם<pc type="stop">.</pc>  רבנן דקיסרין בשם רבי שילה שאם היה תלמיד חכם עושים לו בית וועד<pc type="stop">.</pc>  שלש ערים הפריש משה בעבר הירדן משבאו לארץ הפרישו עוד שלש ולעתיד לבוא מפרישין עוד שלש שנאמר שלש שלש שלש הרי תשע אבא שאול אומר שלש שלש של שלש שלש הרי תשע ועוד הרי שנים עשר ר<am type="geresh">'</am> נהוראי אומר שלש שלש שלש הרי ט<am type="geresh">'</am> ועוד הרי י<am type="gershayyim">"</am>ב על השלש הרי ט<am type="gershayyim">"</am>ו<pc type="stop">.</pc>  כתיב שש ערי מקלט תהיינה לכם שיהו ששתן קולטות כאחת ותימר אכן ותייא כיי דמר ר<am type="geresh">'</am> שמואל בשם ר<am type="geresh">'</am> אחא חמשה דברים חסר מקדש אחרון ממקדש ראשון דכתיב עלו ההר והבאתם עץ וגו<am type="geresh">'</am> עד ואכבדה ואכבד כתיב חסר ה<am type="gershayyim">"</am>א אילו ה<am type="geresh">'</am> דברים שחסר מקדש אחרון ממקדש ראשון ואילו הן אש ארון אורים ותומים שמן המשחה ורוח הקודש<pc type="stop">.</pc>  אמר אביי תלמיד חכם צריך לפרסם את עצמו היך בר נש דחכם חדא מיכלה ואזיל לאתר ואינון מייקרין ליה כד הוא חכם תרין מיכלה צריך לומר לון חדא מיכלא אנא חכים רב הונא אמר אומר בשפה רפה והימין פשוטה לקבל<pc type="stop">.</pc>  מה טעמא דר<am type="geresh">'</am> יודה כי יחם לבבו א<am type="gershayyim">"</am>ר אבהו וחוזר במיתתו של שלישי א<am type="gershayyim">"</am>ר אבהו צרכו לדבר שולחין ומביאין אותו משם<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסי מתני<am type="geresh">'</am> לא אמרה כן אלא אפי<am type="geresh">'</am> ישראל צריכין לו אפילו שר צבא כיואב בן צרויה אין יוצא משם לעולם שנאמר שמה שם תהא דירתו וכו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ז,ב פרק ב הלכה ז גמרא</label>
    תני ר<am type="geresh">'</am> יודה אומר למחלוקת ניתנו רבי אומר לבית דירה ניתנו ותייא דרבי יוסי כר<am type="geresh">'</am> יודה ודר<am type="geresh">'</am> מאיר
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ח,א פרק ב הלכה ז גמרא</label>
    כדעתיה דתנינן מעלות היו שכר ללוים דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר לא היו מעלות שכר ללוים<pc type="stop">.</pc>  רבא בשם רב יודה רבי זעירא בשם מר עוקבא אין מקדרין אלא בחבל של חמשים אמה ר<am type="geresh">'</am> זירא בשם רב חסדא אומר אין מקדרין לא בערי הלוים ולא במקום עגלה ערופה ותייא מכאן דאמר אלף אמה מגרש ואלפים תחום שבת ברם כמאן דמר אלף מגרש ואלפיים שדות וכרמים<pc type="stop">.</pc>  כלום למדו לתחום שבת לא מתחום ערי לוים לעיקר אין מקדרין לטפילה מקדרין<pc type="stop">.</pc>  ומניין שלא יהו קוברין בערי הלויים ר<am type="geresh">'</am> אבהו בשם ר<am type="geresh">'</am> יוסי בר חנינה ומגרשיהם יהו לבהמתם ולרכושם ולכל חייתם לחיים ניתנו ולא לקבורה ניתנו<pc type="unitEnd">:</pc>
    
      </ab>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="ref-y.04.05.2">
      <ab xml:id="ref-y.04.05.2.00">
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,א פרק ב הלכה א גמרא</label>
    ר<am type="geresh">'</am> יהודה פוטר עד שיפיל את כל החבל ר<am type="gershayyim">"</am>ש פוטר עד שיתיר את כל המחלצון מאי דמר ר<am type="gershayyim">"</am>ש בפסיקת החבל מה דמר רבי יהודה בשמיטת המחלצון<pc type="stop">.</pc>  רבי ירמיה בעא קומי רבי אבהו היה מעגל במעגילה בדרך הליכתה והוציא הלה את ראשו והטיחה לו א<am type="gershayyim">"</am>ל היא עלייה היא ירידה<pc type="stop">.</pc>  רבי ירמיה בעא קומי רבי אבהו היה מעגיל במעגילה בדרך הליכתה והושיטה תינוק את ידו ורצצה א<am type="gershayyim">"</am>ל אטרחת בה היא עלייה היא ירידה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,א פרק ב הלכה ב גמרא</label>
    מה טעמיה דרבי נאמר כאן נשילה ונא<am type="geresh">'</am> להלן כי ישל זיתיך מה נשילה שנאמר להלן נשירה אף כאן נשירה מה טעמון דרבנין נאמר כאן נשילה ונאמר להלן ונשל ה<am type="geresh">'</am> אלהיך את הגוים האל מפניך וגו<am type="geresh">'</am> מה נשילה שנאמר להלן מכה אף כאן מכה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,ב פרק ב הלכה ג גמרא</label>
    תני רבי ליעזר בן יעקב ומצא שיהא מצוי לו בשעה שהוא הורגו ויש לו רשות לזרוק את האבן לרשות הרבים אמר רבי יוסי בי רבי בון תיפתר שהיה כותלו גוהא<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,ב פרק ב הלכה ד גמרא</label>
    אמר רבי ינאי טבח שהוא מקצב והכה בין מלמעלה בין מלמטה גולה ואתייא כיי דמר ר<am type="geresh">'</am> הונא טבח שהוא מקצב והכה לפניו למטן גולה למעלן אינו גולה לאחריו למעלן גולה למטן אינו גולה<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי יצחק כל מילה ומילה לדעתיה ישב על גבי מיטה ביום ואין דרך התינוק לינתן על גבי המיטה ביום גולה בלילה ודרך התינוק הנתון ע<am type="gershayyim">"</am>ג מיטה בלילה אינו גולה ישב לו על גבי עריסה ביום ודרך התינוק לינתן על גבי עריסה ביום אינו גולה בלילה ואין דרך התינוק לינתן על גבי עריסה בלילה גולה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסי בר חנינה היה עומד ומבקש עצים בחצירו ונכנס הפועל ליטול שכרו נתזה הבקעת עליו והזיקתו חייב ואם מת אינו גולה שאינו ביער תני רבי חנינה פטור ולא פליגין מה דמר רבי יוסי בן חנינה בשלא ראו אותו ומה דתני ר<am type="geresh">'</am> חייה בשראו אותו<pc type="stop">.</pc>  אם בשלא ראו אותו כיון שאמר לו היכנס חייב תני ר<am type="geresh">'</am> חייה פטור כיון שאמר לו היכנס צריך לשמור את עצמו ואית דבעי מימר כיון שאמר לו היכנס נעשית כחצר שותפין<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> חייה בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן השותפין קונין זה מזה בחצר וממחין זה על ידי זה בחצר וחייבין זה בניזקי זה ולא כן אמר רב ממלא את כל רשות הרבים וזו אינה ממלאה את כל רשות הרבים מכיון שדרכן להלך בחצר כמי שהוא ממלא את כל החצר<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ו,א פרק ב הלכה ה גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר זעירא תנא רבי שילא בר בונה כלפי שנא<am type="geresh">'</am> גואל הדם הוא ימית את הרוצח הרי מי שהכה את בנו אין בנו השני נעשה גואל הדם להמית את אביו אבל אח שהכה את אחיו אחיו השני נעשה גואל הדם להמית את אחיו<pc type="stop">.</pc>  תני ר<am type="geresh">'</am> לעזר בן יעקב כלפי שנאמר גואל הדם הוא ימית את הרוצח הרי מי שהכה את בנו בנו השני נעשה גואל הדם להמית את אביו אבל אח שהכה אחיו אין אחיו השני נעשה גואל הדם להמית את אחיו ומניין אפילו אמר שאינו יכול להקבילו ת<am type="gershayyim">"</am>ל בפגעו בו הוא ימיתנו<pc type="unitEnd">:</pc>  והסומא<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר בא מאן תנא סומא ר<am type="geresh">'</am> יודה דר<am type="geresh">'</am> יודה פוטרו מכל מצות האמורות בתורה דתנינן תמן ר<am type="geresh">'</am> יודה אומר כל שלא ראה מאורות מימיו לא יפרוש את שמע<pc type="stop">.</pc>  הא אם ראה פורש<pc type="stop">.</pc>  ושניהן מקרא אחד דרשו בלא ראות ר<am type="gershayyim">"</am>מ אומר לרבות את הסומא ר<am type="geresh">'</am> יודה אומר פרט לסומא<pc type="stop">.</pc>  מחלפה שיטתיה דרבי מאיר תמן הוא אמר פרט וכא הוא אמר לרבות אמר רבי חנינה בריה דרבי הלל ביושב בבית אפל היא מתניתה כך אנו אומרים היושב בבית אפל לא יפרוש את שמע ברם הכא בלא ראות לרבות את הסומא<pc type="stop">.</pc>  מה מקיימין רבנין בלא ראות להביא את המכה בלילה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ו,ב פרק ב הלכה ו גמרא</label>
    שלש עיירות הפריש משה בעבר הירדן ומשבאו לארץ הפרישו עוד שלש אילו ואילו לא היו קולטות עד שכיבשו וחילקו כיון שכיבשו וחילקו נתחייבה הארץ בשמיטין וביובלות והיו אילו ואילו קולטות<pc type="stop">.</pc>  שלש ערים שהפרישו בארץ ישראל היו מכוונות כנגד שלש ערים שהפריש משה בעבר הירדן כשתי שורות של כרם את חברון ביהודה כנגד בצר במדבר ואת שכם בהר אפרים כנגד ראמות בגלעד את קדש בגליל כנגד גולן בבשן<pc type="stop">.</pc>  עד שלא הפרישו שכם בהר אפרים לא היתה קולטת הפרישו קרית יערים תחתיה עד שכיבשו את שכם<pc type="stop">.</pc>  עד שלא הפרישו קדש בגליל לא היתה קולטת הפריש גמלה תחתיה עד שכיבשו את קדש<pc type="stop">.</pc>  ושלשת<pc type="stop">.</pc>  שיהו משולשות כדי שתהא מחברון ליהודה כמחברון לשכם ומחברון לשכם כמשכם לקדש נפלה אחת מהן בונין אותה מאותו השבט ומניין אף בשאר כל השבטים ת<am type="gershayyim">"</am>ל שש שיהו מכוונות וקולטות כראשונות<pc type="stop">.</pc>  הערים הללו אין בונין אותם לא כרכים גדולים ולא עיירות קטנות אלא בינונית אין בונין אותה אלא על השוק אם אין שם שוק עושין לשם שוק אין בונין אותם אלא על המים אם אין שם מים מביאין לשם מים נתמעטו דיוריהן מביאין אחרים תחתיהן אם אין שם אוכלוסין מביאין לשם כהנים לויים וישראלי<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  אין עושין בתוכן לא בית הבד ולא בית הבצירה דברי רבי נחמיה וחכמים מתירין אין מפשילין בתוכן חבלים ואין עושין בתוכן כלי זכוכית בשביל להרגל את הרגל לשם רבי יוחנן שלח לרבנין דתמן תרתין מילין אתון אמרין בשם רב ולית אינון כן אתון אמרין בשם רב יפת תואר
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ז,א פרק ב הלכה ו גמרא</label>
    לא התירו בה אלא בעילה ראשונה בלבד ואני אומר ולא בעילה ראשונה ולא בעילה אחרונה אלא לאחר כל המעשים ואחר כן תבוא עליה ובעלתה אחר כל המעשים ואתון אמרין בשם רב סבור היה יואב שקרנות המזבח קולטת ואינו קולט אלא גגו של שילו קולט ושל בית העולמים אינו קולט ואני אומר לא מזבח קולט ולא גגו קולט ולא של שילו קולט ולא של בית העולמים קולט אין לך קולט אלא שש ערי מקלט בלבד<pc type="stop">.</pc>  ואיפשר יואב דכתיב ביה תחכמוני ראש השלישי היה טועה בדבר זה<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי תנחומא לסנהדרין ברח כהדא דת הרוגי בית דין נכסיהן ליורשין הרוגי מלכות נכסיהן למלכות אמר יואב מוטב שאיהרג בבית דין ויירשוני בני ואל יהרגיני המלך ויירשני כד שמע שלמה כן אמר לממונו אני צריך מיד והסירות דמי חנם אין ממונו חנם וישלח ביד בניהו ויפגע בו וימיתהו ויקברוהו בביתו במדבר וכי מדבר היה ביתו אלא ללמדך שכיון שמת יואב שר צבא ישראל נעשו ישראל כמדבר<pc type="stop">.</pc>  אין תימר שהיה בוזז ובונה להן דימוסיות ומרחצאות שבח ואין תימר שהיה בוזז ומאכיל חכמים ותלמידיהם שבח שבחים<pc type="stop">.</pc>  ומניין שהיתה סנהדרין גדולה אצל המזבח ולא תעלה במעלות על מזבחי ומה כתיב תמן ואלה המשפטים אשר תשים לפניהם<pc type="stop">.</pc>  תני ר<am type="geresh">'</am> ליעזר בן יעקב אומר מקלט מקלט כתיב בפרשת דרכים כדי שיהא הרוצח רואה את הכתוב והולך אמר ר<am type="geresh">'</am> אבון כמין יד היתה מראה להן את הדרך<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי פינחס <ref target="psalms.25" n="תהילים_כה"/> טוב וישר למה הוא טוב שהוא ישר ולמה הוא ישר שהוא טוב על כן יורה חטאים בדרך שמורה דרך תשובה<pc type="stop">.</pc>  שאלו לחכמה חוטא מהו עונשו אמרו להם חטאים תרדף רעה שאלו לנבואה חוטא מהו עונשו אמרה להן הנפש החוטאת היא תמות שאלו לקודשא בריך הוא חוטא מהו עונשו אמר להן יעשו תשובה ויתכפר לו<pc type="stop">.</pc>  היינו דכתיב על כן יורה חטאים בדרך יורה לחטאים דרך לעשות תשובה<pc type="stop">.</pc>  כתיב כצפור לנוד כדרור לעוף כן <seg type="type-2" rend="angle_brackets">איש נודד ממקומו</seg> ותימר אכן תיפתר שהיה עת ועונה כיי דמר רבי יוסי בן חלפתא עתים הן לתפילה אמר דוד לפני הקב<am type="gershayyim">"</am>ה רבון העולמים בשעה שאני מתפלל לפניך תהא עת רצון דכתי<am type="geresh">'</am> ואני תפילתי לך ה<am type="geresh">'</am> עת רצון<pc type="stop">.</pc>  רבי שמואל בר נחמן בשם רבי יונתן בכל מקום שנאמר דיבור
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ז,ב פרק ב הלכה ו גמרא</label>
    חידוש מקרא שם והכתיב וידבר אלהים וכו<am type="geresh">'</am> גרס<am type="gershayyim">"</am>ה מהו וישב עמם<pc type="stop">.</pc>  רבנן דקיסרין בשם רבי שילה שאם היה תלמיד חכם עושים לו בית וועד<pc type="stop">.</pc>  שלש ערים הפריש משה בעבר הירדן משבאו לארץ הפרישו עוד שלש ולעתיד לבוא מפרישין עוד שלש שנאמר שלש שלש שלש הרי תשע אבא שאול אומר שלש שלש של שלש שלש הרי תשע ועוד הרי שנים עשר ר<am type="geresh">'</am> נהוראי אומר שלש שלש שלש הרי ט<am type="geresh">'</am> ועוד הרי י<am type="gershayyim">"</am>ב על השלש הרי ט<am type="gershayyim">"</am>ו<pc type="stop">.</pc>  כתיב שש ערי מקלט תהיינה לכם שיהו ששתן קולטות כאחת ותימר אכן ותייא כיי דמר ר<am type="geresh">'</am> שמואל בשם ר<am type="geresh">'</am> אחא חמשה דברים חסר מקדש אחרון ממקדש ראשון דכתיב עלו ההר והבאתם עץ וגו<am type="geresh">'</am> עד ואכבדה ואכבד כתיב חסר ה<am type="gershayyim">"</am>א אילו ה<am type="geresh">'</am> דברים שחסר מקדש אחרון ממקדש ראשון ואילו הן אש ארון אורים ותומים שמן המשחה ורוח הקודש<pc type="stop">.</pc>  אמר אביי תלמיד חכם צריך לפרסם את עצמו היך בר נש דחכם חדא מיכלה ואזיל לאתר ואינון מייקרין ליה כד הוא חכם תרין מיכלה צריך לומר לון חדא מיכלא אנא חכים רב הונא אמר אומר בשפה רפה והימין פשוטה לקבל<pc type="stop">.</pc>  מה טעמא דר<am type="geresh">'</am> יודה כי יחם לבבו א<am type="gershayyim">"</am>ר אבהו וחוזר במיתתו של שלישי א<am type="gershayyim">"</am>ר אבהו צרכו לדבר שולחין ומביאין אותו משם<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסי מתני<am type="geresh">'</am> לא אמרה כן אלא אפי<am type="geresh">'</am> ישראל צריכין לו אפילו שר צבא כיואב בן צרויה אין יוצא משם לעולם שנאמר שמה שם תהא דירתו וכו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ז,ב פרק ב הלכה ז גמרא</label>
    תני ר<am type="geresh">'</am> יודה אומר למחלוקת ניתנו רבי אומר לבית דירה ניתנו ותייא דרבי יוסי כר<am type="geresh">'</am> יודה ודר<am type="geresh">'</am> מאיר
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ח,א פרק ב הלכה ז גמרא</label>
    כדעתיה דתנינן מעלות היו שכר ללוים דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר לא היו מעלות שכר ללוים<pc type="stop">.</pc>  רבא בשם רב יודה רבי זעירא בשם מר עוקבא אין מקדרין אלא בחבל של חמשים אמה ר<am type="geresh">'</am> זירא בשם רב חסדא אומר אין מקדרין לא בערי הלוים ולא במקום עגלה ערופה ותייא מכאן דאמר אלף אמה מגרש ואלפים תחום שבת ברם כמאן דמר אלף מגרש ואלפיים שדות וכרמים<pc type="stop">.</pc>  כלום למדו לתחום שבת לא מתחום ערי לוים לעיקר אין מקדרין לטפילה מקדרין<pc type="stop">.</pc>  ומניין שלא יהו קוברין בערי הלויים ר<am type="geresh">'</am> אבהו בשם ר<am type="geresh">'</am> יוסי בר חנינה ומגרשיהם יהו לבהמתם ולרכושם ולכל חייתם לחיים ניתנו ולא לקבורה ניתנו<pc type="unitEnd">:</pc>
    
   
         <seg type="type-1" rend="square_brackets">לא מצאנו גמרא ירושלמית בפרק הזה<pc type="stop">.</pc>
         </seg>
    
      </ab>
   </div>
</div>
