<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     type="tractate"
     xml:id="ref-y.02.08"
     n="Rosh_Hashanah">
   <div type="chapter" xml:id="ref-y.02.08.1">
      <ab xml:id="ref-y.02.08.1.00">
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף א,א פרק א הלכה א גמרא</label>
    כתיב <ref target="exodus.12" n="שמות_יב"/> החדש הזה לכם ראש חדשים לכם הוא ראש ואינו ראש לא לשנים ולא לשמיטים ולא ליובלות ולא לנטיעות ולא לירקות ואומר לכם הוא ראש ואינו ראש לא למלכים ולא לרגלים<pc type="stop">.</pc>  רבי יעקב בר אחא ר<am type="geresh">'</am> יסא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן כתיב <ref target="chronicles_2.105.2" n="דברי_הימים_ב_ג"/> ויחל לבנות בחדש השני בשני בשנת ד<am type="geresh">'</am> למלכותו הקיש שנת ארבעה למלכותו לשני שבחדשים מה שני שבחדשים אין מונין אלא מניסן אף שני שבשנת ארבע למלכותו אין מונין אלא מניסן<pc type="stop">.</pc>  או אינו אלא שנים בחדש כל מקום שנאמר שנים בחדש פירש<pc type="stop">.</pc>  או אינו אלא שנים בשבת לא מצאנו חשבון זה מן התורה והא כתיב <ref target="genesis.1" n="בראשית_א"/> ויהי ערב ויהי בקר יום שני אין למידין מברייתו של עולם<pc type="stop">.</pc>  והיי דין הוא שני שבחדשים והיי דין הוא שני שבשנים ר<am type="geresh">'</am> חנניה ור<am type="geresh">'</am> מנא חד אמר ויחל לבנות בחדש השני זה שני שבחדשים בשני זה שני שבשנים וחורנה אפילו מיחלף לית בה כלום<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="gershayyim">"</am>ש בר כרסנא בשם רבי אחא שמע לה מן הדא <ref target="exodus.12" n="שמות_יב"/> החדש הזה לכם מיעט ראשון הוא לכם מיעט מיעוט אחד מיעוט לרבות למלכים ורגלים<pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף א,ב פרק א הלכה א גמרא</label>
    וירבה לשנים ולשמיטות וליובלות ולנטיעה ולירקות כהיא דא<am type="gershayyim">"</am>ר יעקב בר אחא ר<am type="geresh">'</am> יסא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן ויחל לבנות בחדש השני בשני בשנת ארבע למלכותו הקיש שנת ארבע למלכותו לשני שבחדשים מה שני שבחדשים אין מונין אלא מניסן אף שני שבשנת ארבע למלכותו אין מונין אלא מניסן<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יונה ר<am type="geresh">'</am> יצחק בר נחמן בשם ר<am type="geresh">'</am> חייה בר יוסף ויחל לבנות בחדש השני זה שני שבחדשים בשני זה שני שבשנים וכשהוא אומר בשנת ארבע למלכותו הקיש שנת ארבע למלכותו לשני שבחדשים מה שני שבחדשים אין מונין אלא מניסן אף שני שבשנת ארבע למלכותו אין מונין אלא מניסן<pc type="stop">.</pc>  תני שמואל ופליג <ref target="exodus.19" n="שמות_יט"/> בחדש השלישי לצאת בני ישראל מארץ מצרים מיכן שמונין חדשים ליציאת מצרים<pc type="stop">.</pc>  אין לי אלא חדשים שנים מנין <ref target="numbers.9" n="במדבר_ט"/> וידבר ה<am type="geresh">'</am> אל משה במדבר סיני בשנה השנית אין לי אלא לשעה לדורות מנין <ref target="kings_1.1.6" n="מלכים_א_ו"/> ויהי בשמנים שנה וארבע אמות שנה לצאת בני ישראל מארץ מצרים וגו<am type="geresh">'</am> משנבנה הבית התחילו מונין לבנינו<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="kings_1.1.9" n="מלכים_א_ט"/> ויהי מקץ עשרים שנה אשר בנה שלמה את שני הבתים וגו<am type="geresh">'</am> לא זכו למנות לבנינו התחילו מונין לחרבנו<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="ezekiel.40" n="יחזקאל_מ"/> בכ<am type="gershayyim">"</am>ה שנה לגלותינו בראש השנה בעשור לחדש וגו<am type="geresh">'</am> לא זכו למנות לעצמו התחילו מונין למליכות שנאמר <seg type="checkMe"/> בשנת שתים לדריוש <ref target="daniel.10" n="דנייאל_י"/> בשנת שלש לכורש מלך פרס<pc type="stop">.</pc>  ואומר ויחל לבנות בחדש השני בשני בשנת ארבע למלכותו הקיש שנת ארבע למלכותו לשני שבחדשים מה שני שבחדשים אין מונין אלא מניסן אף שני שבשנת ארבע למלכותו אין מונין אלא מניסן<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> לעזר בשם ר<am type="geresh">'</am> חנינה אף למלכי אומות העולם אין מונין אלא מניסן <seg type="checkMe"/> בששי בשנת שתים לדריוש <ref target="zechariah.1" n="זכריה_א"/> בשמיני בשנת שתים לדריוש נאמר בשמיני בשנת שלש<pc type="stop">.</pc>  חיפה אמר שמיני נאמר תחילה אלא שאין מוקדם ומאוחר בתורה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה כתיב <seg type="checkMe"/> ועתה שימו נא לבבכם מן היום הזה ומעל<am type="geresh">'</am> מטרם שום אבן אל אבן בהיכל ה<am type="geresh">'</am> הא כיצד בששי הוסד בשמיני נאמר המקרא הזה<pc type="stop">.</pc>  אין תימר כבר שמות יאות אמר חיפה אין תימר לא שמו לא אמר חיפה כלום<pc type="stop">.</pc>  התיב רבי יצחק והכתיב <ref target="genesis.8" n="בראשית_ח"/> ויהי באחת ושש מאות שנה בראשון באחד לחדש ותני עלה שנת המבול אינו עולה מן המנין
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ב,א פרק א הלכה א גמרא</label>
    תיפתר כר<am type="geresh">'</am> אלעזר דר<am type="geresh">'</am> אלעזר אומר בתשרי נברא העולם והכתיב <ref target="nehemiah.1" n="נחמיה_א"/> ויהי בחדש ניסן שנת עשרים <ref target="ibid" n="שם"/> ויהי בחדש כסליו שנת עשרים תיפתר כר<am type="geresh">'</am> אלעזר דרבי אלעזר אמר כל שנה שלא נכנסו לה שלשים יום אין מונין אותה שנה שלימה<pc type="stop">.</pc>  והכתיב <ref target="exodus.40" n="שמות_מ"/> ויהי בחדש הראשון בשנה השנית באחד לחדש הוקם המשכן<pc type="stop">.</pc>  אין תימר שנת שלישית היא ע<am type="gershayyim">"</am>י שלא נכנסו שלשים יום אין מונין אותה שנה שלימה<pc type="stop">.</pc>  והכתיב <ref target="numbers.10" n="במדבר_י"/> ויהי בשנה השנית בחדש השני בעשרים בחדש והא אית בשתא חמשין יומין ואין מונין אותה שנה שלימה הדא מן תתובתה דר<am type="geresh">'</am> יצחק דאינין קשיין בין כמאן דאמר מניסן מונין בין כמאן דאמר מתשרי מונין מה ביניהון אמר ר<am type="geresh">'</am> יונה שטרות יוצאות ביניהון<pc type="stop">.</pc>  לוה מלוה באייר וכתב בה שנייה למלכות מכר מכירה במרחשון וכתב בה שנייה למלכות מאן דאמר מניסן מונין מלוה קדמה מ<am type="gershayyim">"</am>ד מתשרי מונין מכירה קדמה<pc type="stop">.</pc>  כיצד למלכים מת באדר ועמד מלך באדר נמנית שנה לזה ושנה לזה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה והיא שנכנס לניסן די לא כן כהדא <ref target="kings_2.2.15" n="מלכים_ב_טו"/> וימלך ירח ימים בשומרון
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ב,ב פרק א הלכה א גמרא</label>
    אין לך לעמוד על שני מלכי ישראל אלא משני מלכי יהודה ולא על שני מלכי יהודה אלא משני מלכי ישראל<pc type="stop">.</pc>  כתיב <ref target="kings_1.1.2" n="מלכים_א_ב"/> והימים אשר מלך דוד על כל ישראל ארבעים שנה וגו<am type="geresh">'</am> וכתיב <ref target="samuel_2.2.5" n="שמואל_ב_ה"/> בחברון מלך על יהודה שבע שנים וששה חדשים ובירושלם מלך וגו<am type="geresh">'</am> בכלל חסירים ובפרט יתירים<pc type="stop">.</pc>  רבי יצחק בר קצצתה בשם ר<am type="geresh">'</am> יונה שלשים ושתים ומחצה היו אלא בשביל לחלוק לו כבוד לירושלם הוא מונה אותן שלימות יהודה בי רבי אומר חשבון מרובה בולע לחשבון ממועט<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר שמואל בר נחמן <ref target="samuel_2.2.7" n="שמואל_ב_ז"/> והיה כי ימלאו ימיך אמר לו הקב<am type="gershayyim">"</am>ה דוד ימים מליאים אני מונה לך איני מונה לך ימים חסירים שלמה בנך בונה בית המקדש אלא להקריב קרבנות חביב עלי משפט וצדקה שלך יותר מכל הקרבנות שנאמר <ref target="proverbs.21" n="משלי_כא"/> עשה צדקה ומשפט נבחר לה<am type="geresh">'</am> מזבח<pc type="stop">.</pc>  רב חונא אמר כל אותן ששה חדשי<am type="geresh">'</am> שהיה דוד בורח מפני אבשלום בנו בשעירה היה מתכפר כהדיוט<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יודן בי ר<am type="geresh">'</am> שלום כתיב <ref target="kings_1.1.11" n="מלכים_א_יא"/> כי ששת חדשים ישב שם יואב וכל ישראל אמר לו הקב<am type="gershayyim">"</am>ה אני אמרתי לך <ref target="deuteronomy.2" n="דברים_ב"/> אל תתגרו בם וביקשת להתגרות בם חייך שאינן נימנין לך<pc type="stop">.</pc>  מאן תנא רגלים ר<am type="gershayyim">"</am>ש דר<am type="gershayyim">"</am>ש אמר שלשה רגלים כסדרן בלבד חג המצות ראשון אשכחת אמר פעמים חמשה פעמים ארבעה פעמים ג<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  לפני עצרת חמשה לפני החג ארבעה לפני הפסח שלשה<pc type="stop">.</pc>  רבי לעזר בי ר<am type="gershayyim">"</am>ש אמר ובלבד חג המצות אחרון אשכחת אמר פעמים שלשה פעמים שנים פעמים אחד<pc type="stop">.</pc>  וחכ<am type="gershayyim">"</am>א רגל שפגע בו תחילה ובלבד שיעברו עליו רגלי שנה כולה<pc type="stop">.</pc>  כתיב <ref target="leviticus.23" n="ויקרא_כג"/> מלבד שבתות ה<am type="geresh">'</am> ומלבד מתנותיכם וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  אשר תתנו לה<am type="geresh">'</am> מה ת<am type="gershayyim">"</am>ל שיכול אין ליקרב ברגל אלא קרבנות הרגל בלבד מנין קרבנות היחיד וקרבנות הציבור שהוקדשו ברגל שיבואו ברגל שהוקדשו לפני הרגל שיבואו ברגל תלמוד לומר מלבד שבתות ה<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  אשר תתנו לה<am type="geresh">'</am> אלו עופות ומנחות לרבות את כולם שיהו קריבין ברגל יכול רשות תלמוד לומר <ref target="numbers.29" n="במדבר_כט"/> אלה תעשו לה<am type="geresh">'</am> במועדיכם אלה קבען חובה שיהו כולן קריבין ברגל<pc type="stop">.</pc>  יכול באיזה רגל שירצה ת<am type="gershayyim">"</am>ל <ref target="deuteronomy.12" n="דברים_יב"/> ובאת שמה והבאתם שמה אם להתיר שמה אלא זה רגל הראשון שפגעת בו<pc type="stop">.</pc>  יכול אם עובר אחד מהן<pc type="stop">.</pc>  ולא הביא יהא עובר עליו משום בל תאחר תלמוד לומר אלה תעשו לה<am type="geresh">'</am> במועדיכם רבי שמעון אומר שלשה רגלים כסדרן כיצד נדר לפני הפסח עד שיעברו עליו פסח ועצרת וחג נדר לפני העצרת עד שיעברו עליו עצרת וחג ופסח ועצרת וחג נדר לפני החג עד שיעברו עליו החג ופסח ועצרת וחג<pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ג,א פרק א הלכה א גמרא</label>
    בעון קומי ר<am type="geresh">'</am> אילא עד כדון בעשה בלא תעשה מניין ת<am type="gershayyim">"</am>ל <ref target="deuteronomy.12" n="דברים_יב"/> ובאת שמה והבאתם שמה מה אנן קיימין אם בעשה הרי כבר אמור אלא אם אינו עניין בעשה תניהו עניין בלא תעשה<pc type="stop">.</pc>  פסחים בזמנן מהו שיעבור אשכחת תני פסחים בזמנן עובר<pc type="stop">.</pc>  דלא כן מה אנן אמרין<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר שמואל בריה דר<am type="geresh">'</am> יוסה בי ר<am type="geresh">'</am> בון שלא תאמר שאם אבד ונמצא מאחר שכיפרו בו הבעלים גופו קרב שלמים<pc type="stop">.</pc>  עד כדון צריכה פסחים בזמנן מהו שיעבור<pc type="stop">.</pc>  בעון קומי ר<am type="geresh">'</am> זעירא בין רגל לרגל מהו שיעבור התיב ר<am type="geresh">'</am> בא והתני חגיגה שלא קרבה בראשון תיקרב בשני ומתירין לו לעבור ועוד מן הדא <ref target="deuteronomy.23" n="דברים_כג"/> ועשית בעשה תשמר בלא תעשה כלום הוא עובר על עשה ועל לא תעשה לא עד שיעברו עליו ג<am type="geresh">'</am> רגלים<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> אבין בשם רבנן דתמן באומר הרי עלי עולה להביאה בשני בשבת כיון שבא שני בשבת ולא הביאה עובר<pc type="stop">.</pc>  שלמה שנתו את מפיל יום האחרון והוא עובר על כל יום ויום<pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ג,ב פרק א הלכה א גמרא</label>
    אין כיני עברו עליו שלשה רגלים את מפיל את רגל האחרון והוא עובר על כל רגל ורגל<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> בון בר חייה בעי שלמה שנתו בעצרת איפשר לומ<am type="geresh">'</am> הוא אינו כשר ועוב<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  כהדא <ref target="exodus.23" n="שמות_כג"/> לא ילין חלב חגי עד בקר ואימורי חול קריבין בי<am type="gershayyim">"</am>ט<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר אבהו קיימתיה בשחל י<am type="gershayyim">"</am>ד להיות בשבת<pc type="stop">.</pc>  אין חגיגה באה עמו<pc type="stop">.</pc>  אמרת תורה הקריבהו מבעוד יום שלא יבוא לידי בל תלין והכא הקריבהו מבעוד יום שלא יבוא לידי בל תאחר<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר חיננא אילו עבר והביא שמא אינו כשר מאחר שאילו עבר והביא כשר עובר<pc type="stop">.</pc>  כתיב <ref target="deuteronomy.9" n="דברים_ט"/> לפני ה<am type="geresh">'</am> אלהיך תאכלנו שנה בשנה שנה לו ושנה לתמורתו שנה לתם ושנה לבעל מום שנה לבכור ושנה לקדשים<pc type="stop">.</pc>  שנה בשנה מלמד שהבכור נאכל לשני ימים ולשתי שנים היך עבידא שוחטו בערב ראש השנה ואוכלו ערב ראש השנה ובראש השנה<pc type="stop">.</pc>  תני ר<am type="geresh">'</am> ישמעאל נולד לו מום בט<am type="gershayyim">"</am>ו יום בתוך שנתו רשאי לקיימו לאחר שנתו עד ט<am type="gershayyim">"</am>ו יום א<am type="gershayyim">"</am>ר אילא זאת אומרת
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ד,א פרק א הלכה א גמרא</label>
    שאין שנתו של בעל מום מחוורת א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסה מתני<am type="geresh">'</am> מסייעא לר<am type="geresh">'</am> אילא הבכור מזמן הזה רשאי לקיימו אפילו ד<am type="geresh">'</am> וחמש שנים עד שלא הראהו למומחה מה אנן קיימין אם לתם הא כבר אמור אלא אם אינו ענין לתם תניהו ענין לבעל מום<pc type="stop">.</pc>  אחד בכור ואחד כל הקדשים עובר עליהם משם רגלים בלא שנה שנה בלא רגלים ניחא רגלים בלא שנה שנה בלא רגלים תמן אמרין תיפתר שהיה מחוסר זמן לפסח<pc type="stop">.</pc>  כמה דאת אמר תמן הראוי למקצת שנה ראוי לכולה ואמור אוף הכא הראוי למקצת הפסח ראוי לכולו<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר אבא מרי תיפתר שהיתה עצרת הבאה בחמשה ונולד בששה והיתה עצרת הבאה בשבעה ר<am type="geresh">'</am> בון בר חייה בעא קומי ר<am type="geresh">'</am> זעירה כתיב <ref target="leviticus.27" n="ויקרא_כז"/> לא יבקר בין טוב לרע עבר וביקר מהו שיעבור אמר ליה כל דבר שבא להתיר אינו עובר מה בא להתיר כאן התורה התירה להקדיש בעלי מומין<pc type="stop">.</pc>  תמן תנינן ביום השמיני מביא שלש בהמות חטאת ואשם ועולה והדל היה מביא חטאת העוף ועולת העוף<pc type="stop">.</pc>  ואין חטאת העוף מחוסרת זמן אצל אשם א<am type="gershayyim">"</am>ר לעזר כאן התירה התורה להקדיש מחוסרי זמן<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> בא בר ממל בעא קומי ר<am type="geresh">'</am> אימי
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ד,ב פרק א הלכה א גמרא</label>
    כתיב <ref target="numbers.6" n="במדבר_ו"/> בשמיני יבא עבר ולא הביא מהו שיעבור אמר ליה כל דבר שבא להתיר אינו עובר מה בא להתיר כהיא דאמר רבי לעזר כאן התירה התורה להקדיש מחוסר זמן<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי יוסי בי ר<am type="geresh">'</am> בון כל שבעה אין אומר לו הבא מיכן ואילך אומר לו הבא מתני<am type="geresh">'</am> פליגא על ר<am type="geresh">'</am> יוסי בי ר<am type="geresh">'</am> בון כולהם מתכוונין ומביאין קרבנותיהן ברגל<pc type="stop">.</pc>  ניחא נזיר מצורע לא מחוסר כפורים הוא והא תנינן ההלל והשמחה שמונה פתר לה בנזיר<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> זכריה חתניה דר<am type="geresh">'</am> לוי בעי רישא אתון פתרין בנזיר וסיפא במצורע<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר חנניה בריה דר<am type="geresh">'</am> הלל לא כבר איתתבת תמן ואמר ר<am type="geresh">'</am> יוסה קיימה ר<am type="geresh">'</am> אבודמא נחותה בכהנים בשעיר אוף הכא הכהנים בשעיר<pc type="stop">.</pc>  רבי חגיי בעא קומי רבי יוסה כתיב <ref target="leviticus.12" n="ויקרא_יב"/> וביום השמיני ימול עבר ולא מל אמר ליה <ref target="deuteronomy.23" n="דברים_כג"/> כי תדר נדר לה<am type="geresh">'</am> אלהיך לא תאחר לשלמו דבר שהוא ניתן לתשלומין יצא זה שאינו ניתן לתשלומין<pc type="stop">.</pc>  לא תאחר לשלמו ולא את חליפיו כהדא דתני <ref target="leviticus.17" n="ויקרא_יז"/> ואל פתח אוהל מועד לא הביאו ולא את חליפיו<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,א פרק א הלכה א גמרא</label>
    פירשה לוי בן סיסי קומי רבי באומר הרי עלי עולה ועברו עליה שלשה רגלים והביא אחרת והקריבה מיד הייתי אומר יופטר מן הראשונה לפום כן צריך מימר לא תאחר לשלמו ולא חליפיו<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסה אם באומר הרי עלי מיד הוא עובר אלא כן אנן קיימין באומר הרי זה עולה ועברו עליה ב<am type="geresh">'</am> רגלים והביא אחרת תחתיה ולא הקריבה מיד ועבר עליה רגל שלישי הייתי אומר תצטרף עם תמורה שלשה רגלים לפום כן צריך מימר לא תאחר לשלמו ולא את חליפיו<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="deuteronomy.23" n="דברים_כג"/> כי דרוש ידרשנו אלו חטאות ואשמות ה<am type="geresh">'</am> אלהיך זה הקדש בדק הבית מעמך זה לקט שכחה ופיאה <ref target="ibid" n="שם"/> והיה בך חטא ולא בקרבנך חטא<pc type="stop">.</pc>  דלא כן מה אנן אמרין<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר שמואל בריה דרבי יוסה בי רבי בון שלא תאמר שמא ימצא זבח פסול לפום כן צריך מימר והיה בך חטא בך ולא בקרבנך חטא<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="ibid" n="שם"/> מוצא שפתיך תשמר ועשית תשמר ועשית להזהיר ב<am type="gershayyim">"</am>ד שיעשוך<pc type="stop">.</pc>  רבנן דקיסרין בשם ר<am type="geresh">'</am> אבינא מיכן למשכון <ref target="ibid" n="שם"/> כאשר נדרת לה<am type="geresh">'</am> אלהיך נדבה<pc type="stop">.</pc>  ויש נדר קרויה נדבה אלא לחייב על כל נדר ונדר ועל כל נדבה ונדבה<pc type="stop">.</pc>  אי זהו נדר שאמרו האומר הרי עלי עולה ואיזהו נדבה שאמרו האומר הרי זה עולה<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> חמא חבריהון דרבנן בעי אמר הרי עלי חזר ואמר הרי זו<pc type="stop">.</pc>  רבי חיננא בעי לא מסתברא די לא אמר הרי זו וחזר ואמר הרי עלי איסור חמור חל על איסור קל<pc type="stop">.</pc>  אין איסור קל חל על איסור חמור<pc type="stop">.</pc>  הוסיפו עליהן שכר בתים ותרומת שקלים<pc type="stop">.</pc>  שכר בתים א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה והוא שאמר שנה זו אבל אם אמר שנה אחת נותן מעת לעת<pc type="stop">.</pc>  ותרות שקלים כהיא דא<am type="gershayyim">"</am>ר שמואל בר יצחק כתחילתה <ref target="exodus.40" n="שמות_מ"/> ויהי בחדש הראשון בשנה השנית באחד לחדש הוקם המשכן ותני עלה ביום שהוקם המשכן בו ביום נתרמה התרומה<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> טבי ר<am type="geresh">'</am> יאשיהו בשם כהנא נאמר כאן חדשי ונאמר להלן חדשי מה חדשי שנאמר להלן אין מונין אלא מניסן אף חדשי שנאמר כאן אין מונין אלא מניסן<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה שבק ר<am type="geresh">'</am> טבי ראשה ואמר סופא דלא כן כהדאי דתני <ref target="numbers.28" n="במדבר_כח"/> זאת עלת חדש בחדשו יכול יהא תורם בכל חדש וחדש ת<am type="gershayyim">"</am>ל בחדשו לחדשי בחדש אחד הוא תורם לכל חדשי השנה יכול באי זה חדש שירצה נאמר כאן וחדשי ונאמר להלן חדשי מה חדשי שנאמר להלן אין מונין אלא מניסן אף חדשי שנאמר כאן אין מונין אלא מניסן<pc type="stop">.</pc>  תמן תנינן ר<am type="gershayyim">"</am>מ אומר באחד באלול ראש השנה למעשר בהמה בן עזאי אומר
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ה,ב פרק א הלכה א גמרא</label>
    האלוליים מתעשרין בפני עצמן<pc type="stop">.</pc>  אמר רב חונה טעמיה דר<am type="geresh">'</am> מאיר עד כאן הן מתמצות לילד מן הישנות מיכאן והילך הן מתחילות לילד מן החדשות<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יוסי בי ר<am type="geresh">'</am> בון בשם רב חונה טעמא דר<am type="geresh">'</am> לעזר ור<am type="gershayyim">"</am>ש<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="psalms.65" n="תהילים_סה"/> לבשו כרים הצאן אלו הבכירות ועמקים יעטפו בר אלו האפילות יתרועעו אף ישירו<pc type="stop">.</pc>  אלו ואלו נכנסין לדיר להתעשר<pc type="stop">.</pc>  אמר בן עזאי הואיל ואלו אומר כך ואלו אומר כך יהו האלוליים מתעשרין בפני עצמן<pc type="stop">.</pc>  הא כיצד נולד לו חמשה באב וחמשה באלול וחמשה בתשרי אינן מצטרפין נולד לו חמשה באב וחמשה בתשרי הרי אלו מצטרפין זאת אומרת שבן עזאי חבר ותלמיד היה לו לר<am type="geresh">'</am> עקיבה ובן עזאי מכריע על דברי תלמידיו<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> ירמיה ר<am type="geresh">'</am> מיישא בשם ר<am type="geresh">'</am> שמואל בר רב יצחק שכן נחלקו עליה אבות העולם מאן אינון אבות העולם תני ר<am type="geresh">'</am> יונה קומי ר<am type="geresh">'</am> ירמיה ר<am type="geresh">'</am> ישמעאל ור<am type="geresh">'</am> עקיבה<pc type="stop">.</pc>  זאת אומרת בן עזאי תלמיד וחבר היה לר<am type="geresh">'</am> עקיבה אין תימר רבית אית בר נש אמר לרבית הואיל ואלו אמר כן ואלו אמר כן<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> אבהו בשם ר<am type="geresh">'</am> שמואל בר רב יצחק שמע מן הדא אמר לו בן עזאי על החלוקין אנו מצטערין אלא שבאת לחלק עלינו את השוין זאת אומרת בן עזאי חבר ותלמיד היה לר<am type="geresh">'</am> עקיבה אין תימר רביה אית בר נש אמר לרביה<pc type="stop">.</pc>  תמן תנינן מאחד בשתרי עד כ<am type="gershayyim">"</am>ט באלול הרי אלו מצטרפין חמשה לפני ראש השנה וחמשה לאחר ראש השנה אינן מצטרפין חמשה לפני הגורן וחמשה לאחר הגורן הרי אלו מצטרפין אם כן למה אמרו שלש גרנות למעשר בהמה שעד שלא הגיע הגורן מותר למכור ולשחוט הגיעה הגורן לא ישחוט ואם שחט פטור<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסה זאת אומרת מעשר בהמה לא עשו אותו לא כחנט ולא כשליש אין תימר כחנט ניתני כל המעוברים מכ<am type="gershayyim">"</am>ט באלול אין תימר כשליש ניתני כל הנולדים עד עשרים ושנים בו<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> שמי בשם ר<am type="geresh">'</am> בון בר חייה כשליש עשו אותו כר<am type="gershayyim">"</am>ש דר<am type="gershayyim">"</am>ש אמר מחוסר זמן נכנס לדיר להתעשר<pc type="stop">.</pc>  קם רבי מנא עם ר<am type="geresh">'</am> שמי א<am type="gershayyim">"</am>ל את אמרת הדא מולתא והא תנינן בן עזאי אומר האלוליים מתעשרין בפני עצמן<pc type="stop">.</pc>  לא אפילו נולד עד כ<am type="gershayyim">"</am>ט באלול<pc type="stop">.</pc>  אית לך מימר בן עזאי כר<am type="gershayyim">"</am>ש לא כרבנן הוא<pc type="stop">.</pc>  כמה דאת אמר על דרבנן מניחן ומעשרן לשנה הבאה והן מתעשרין עם בני שנתן כן את אמר על דבן עזאי מניחן לגורן הבא והן מתעשרין עם בני אלול<pc type="stop">.</pc>  אמר רב חונה זאת אומרת ימים שהבכור מחוסר זמן בהן עולין לו מתוך שנתו<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי מנא ר<am type="geresh">'</am> יונה אבא שמע לה מן הדא <ref target="deuteronomy.16" n="דברים_טז"/> כל הבכור אשר יולד בבקרך ובצאנך הזכר תקדש לה<am type="geresh">'</am> אלהיך הא כיצד משעת לידתו את מונה לו<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ו,א פרק א הלכה ב גמרא</label>
    שנים מניין כתוב אחד אומר <ref target="exodus.23" n="שמות_כג"/> וחג האסיף בצאת השנה וכתוב אחד אומר <ref target="exodus.34" n="שמות_לד"/> וחג האסיף תקופת השנה אי זהו חדש שיש בו חג ותקופה ואסיף ושנה יוצא בו אי זה זה זה תשרי אין תימר טבת אית ביה תקופה ולית ביה חג ואסיף אין תימר ניסן אית ביה תקופה וחג לית ביה אסיף אין תימר תמוז אית ביה תקופה ואסיף ולית ביה חג ואי זה זה זה תשרי<pc type="stop">.</pc>  אמרין חברייא קומי ר<am type="geresh">'</am> יונה ויהא תמוז אמר לון כתיב בחדש השביעי ואתון אמרין הכין<pc type="stop">.</pc>  אמרין ליה ויהא תמוז אמר לון מיכן והילך על שמות חדשים את רבים עלי דא<am type="gershayyim">"</am>ר חנינה שמות חדשים עלו בידם מבבל<pc type="stop">.</pc>  בראשונה בירח האיתנים שבו נולדו אבות מתו אבות נפקדו אימהות<pc type="stop">.</pc>  בראשונה <ref target="kings_1.1.6" n="מלכים_א_ו"/> בירח בול שבו העלה נובל והארץ עשויה בולות בולות<pc type="stop">.</pc>  שבו בוללים לבהמה מתוך הבית<pc type="stop">.</pc>  בראשונה <ref target="ibid" n="שם"/> בירח זיו שבו זיוו של עולם הצמחים ניכרין והאילנות ניכרין<pc type="stop">.</pc>  מיכן והילך <ref target="nehemiah.2" n="נחמיה_ב"/> ויהי בחדש ניסן שנת עשרים <ref target="nehemiah.1" n="נחמיה_א"/> ויהי בחדש כסליו שנת עשרים <ref target="esther.2" n="אסתר_ב"/> בחדש העשירי הוא חדש טבת<pc type="stop">.</pc>  רשב<am type="gershayyim">"</am>ל אמר אף שמות המלאכים עלו בידן מבבל<pc type="stop">.</pc>  בראשונה <ref target="isaiah.6" n="ישעיהו_ו"/> ויעף אלי אחד מן השרפים <ref target="ibid" n="שם"/> שרפים עומדים ממעל לו מיכן והילך <ref target="daniel.9" n="דנייאל_ט"/> והאיש גבריאל <ref target="daniel.10" n="דנייאל_י"/> כי אם מיכאל שרכם<pc type="stop">.</pc>  לשמיטות מנין <ref target="deuteronomy.15" n="דברים_טו"/> מקץ שבע שנים תעשה שמטה מה שנים מתשרי אף שמיטות מתשרי<pc type="stop">.</pc>  ליובלות מנין <ref target="leviticus.25" n="ויקרא_כה"/> וספרת לך שבע שבתות שנים שבע פעמים מה שנים ושמיטין משתרי אף יובלות מתשרי התיבון והכתיב <ref target="ibid" n="שם"/> והעברת שופר תרועה בחדש השביעי וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יונה ור<am type="geresh">'</am> יוסה תריהון בשם רבי שמואל בר רב יצחק כדי שיהו כל חדשי השנה שוין לא יהא חדש אחד נחלק לב<am type="geresh">'</am> שנים התיבון והתנינן באחד בשבט ר<am type="gershayyim">"</am>ה לאילן כדברי ב<am type="gershayyim">"</am>ש ב<am type="gershayyim">"</am>ה אומרים בט<am type="gershayyim">"</am>ו בו הרי אין כל חדשי השנה שוין וחדש אחד נחלק לב<am type="geresh">'</am> שנים<pc type="stop">.</pc>  כיצד לנטיעה תני הנוטע והמבריך והמרכיב ל<am type="geresh">'</am> יום לפני ר<am type="gershayyim">"</am>ה ועלתה לו שנה שלימה מותר לקיימו בשביעית פחות מל<am type="geresh">'</am> יום לפני ר<am type="gershayyim">"</am>ה ולא עלתה לו שנה שלימה אסור לקיימן בשביעית אבל אמרו פירות נטיעה זו אסורין עד ט<am type="gershayyim">"</am>ו בשבט<pc type="stop">.</pc>  מ<am type="gershayyim">"</am>ט ר<am type="geresh">'</am> יסא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן <ref target="leviticus.19" n="ויקרא_יט"/> ובשנה הרביעית<pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ו,ב פרק א הלכה ב גמרא</label>
    מה את ש<am type="gershayyim">"</am>מ אמר רבי זעירא <ref target="leviticus.19" n="ויקרא_יט"/> שלש שנים יהיה לכם ערלים לא יאכל ובשנה<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי בא בר ממל קומי ר<am type="geresh">'</am> זעירה נראים דברים בשנטעו שלשים יום לפני ר<am type="gershayyim">"</am>ה אבל אם נטעו פחות משלשים יום לפני ר<am type="gershayyim">"</am>ה<pc type="stop">.</pc>  איתא חמי שנה שלימה לא עלתה לו ואת אמר הכין<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ל ואין כיני ואפילו נטעו שלשים יום לפני ר<am type="gershayyim">"</am>ה יהא אסור עד ל<am type="geresh">'</am> יום לפני ר<am type="gershayyim">"</am>ה<pc type="stop">.</pc>  מאי כדון א<am type="gershayyim">"</am>ר מנא מכיון שהוא עומד בתוך שנתו של אילן משלים שנתו<pc type="stop">.</pc>  כיצד לירקות לקט ממנו ישראל ערב ר<am type="gershayyim">"</am>ה עד שלא חשיכה ועכו<am type="gershayyim">"</am>ם משחשיכה מעשר מזה בפני עצמו ומזה בפני עצמו<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> זעירה רבי אילא רבי לעזר בשם רבי הושעיה חד אמר כבר יצאו רוב גשמי שנה כולה וכבר רובה של תקופה מבחוץ וחרונה אמר עד כאן הן חיין ממי השנה שעברה מיכן והילך הן חיין ממי השנה הבאה ולא ידעין מאן אמר דא ומאן אמר דא מן מה דא<am type="gershayyim">"</am>ר יסא ר<am type="geresh">'</am> אילא רבי לעזר בשם רבי הושעיה כבר יצא רוב גשמי השנה כולה וכבר רוב התקופה מבחוץ הוי רבי זעירה דו אמר עד כאן הן חיין ממי השנה שעבר מיכן והילך הן חיין ממי השנה הבאה<pc type="stop">.</pc>  מעשה בר<am type="gershayyim">"</am>ע שלקט אתרוג ונתן עליו חומרי ב<am type="gershayyim">"</am>ש וחומרי ב<am type="gershayyim">"</am>ה<pc type="stop">.</pc>  ולמה לי אתרוג אפילו שאר כל האילן<pc type="stop">.</pc>  תני כחומרי רבנן גמליאל וכחומרי ר<am type="gershayyim">"</am>א רבן גמליאל ור<am type="geresh">'</am> ליעזר על דב<am type="gershayyim">"</am>ה אינון הוי<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסה בי רבי בון תיפתר שחנט קודם לט<am type="gershayyim">"</am>ו בשבט של שנייה ונכנסה שלישית על דעתיה דרבן גמליאל עישורי עני על דעתיה דר<am type="geresh">'</am> אליעזר עישורי שני<pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ז,א פרק א הלכה ב גמרא</label>
    מה עשה קרא שם על מעשר שבו ופדייו ונתנו לעני<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ז,א פרק א הלכה ג גמרא</label>
    אית תניי תני כולהם נידונין בראש השנה וגזר דינו של כל אחד ואחד מתחתם בר<am type="gershayyim">"</am>ה<pc type="stop">.</pc>  אית תניי תני כולהם נידונין בראש השנה וגזר דינו של כל אחד ואחד מתחתם ביה<am type="gershayyim">"</am>כ<pc type="stop">.</pc>  אית תניי תני כולהם נידונין בר<am type="gershayyim">"</am>ה וגזר דינו של כל אחד ואחד מתחתם בזמנו<pc type="stop">.</pc>  אית תניי תני כל אחד ואחד נידון בזמנו וגזר דינו של כל אחד ואחד מתחתם בזמנו<pc type="stop">.</pc>  מתני<am type="geresh">'</am> כמאן דאמר כולהם נידונין בר<am type="gershayyim">"</am>ה וגזר דינו של כל אחד ואחד מתחתם בזמנו<pc type="stop">.</pc>  דתנינן ובחג נידונין על המים<pc type="stop">.</pc>  מילתיה דרב אמרה כולהם נידונין בר<am type="gershayyim">"</am>ה וגזר דינו של אחד מהן מתחתם בר<am type="gershayyim">"</am>ה<pc type="stop">.</pc>  דתני בתקיעתא דרב זה היום תחילת מעשיך זכרון ליום ראשון כי חק לישראל הוא משפט לאלהי יעקב<pc type="stop">.</pc>  ועל המדינות בו יאמר אי זו לחרב ואי זו לשלום אי זו לרעב ואי זו לשובע ובריות בו יפקדו להזכירם לחיים ולמות ודלא כר<am type="geresh">'</am> יוסה דר<am type="geresh">'</am> יוסה אמר יחיד נידון בכל שעה מה טעמא <ref target="job.7" n="איוב_ז"/> ותפקדנו לבקרים לרגעים תבחננו ותפקדנו לבקרים זו פרנסתו לרגעים תבחננו זו אכילתו<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יצחק רבה בשם ר<am type="geresh">'</am> מלך וציבור נידונין בכל יום מה טעמא <ref target="kings_1.1.8" n="מלכים_א_ח"/> לעשות משפט עבדו ומשפט עמו ישראל דבר יום ביומו<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר לוי <ref target="psalms.9" n="תהילים_ט"/> והוא ישפט תבל בצדק ידין לאומים במישרים הקב<am type="gershayyim">"</am>ה דן את ישראל ביום בשעה שהן עסוקין במצות ואת האומות בלילה בשעה שהן בטילין מן המצות<pc type="stop">.</pc>  שמואל אמר מי שהוא דן את ישראל הוא דן את האומות מה מקיים שמואל ידין לאומים במישרים דנן ככשירים שבהן<pc type="stop">.</pc>  מזכיר להם מעשה יתרו מזכיר להן מעשה רחב הזונה<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> חייה בר בא בעי תבואה שלקה בערב הפסח מאי זה דין לוקה<pc type="stop">.</pc>  אין תימר משתא דעלת עד כדון לא עלת אין תימר משתא דנפקת הכן הוות מורכה כל שתא מלקי כדון<pc type="stop">.</pc>  אלו שמתים מראש השנה ועד יום הכיפורים מאי זה דין הם מתים אין תימר משתא דעלת עד כדון לא עלת אין תימר בשתא דנפקא הכן הוון מורכין כל שתא ממות כדון<pc type="stop">.</pc>  ולא שמיע דא<am type="gershayyim">"</am>ר קרוספא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן שלש פינקסיות הם אחת של צדיקים גמורין ואחת של רשעים גמורין ואחת של בינוניים זה של צדיקים גמורין כבר נטלו איפופסי של חיים מראש השנה זה של רשעים גמורין כבר נטלו איפופיס שלהן מראש השנה של בינוניים כבר ניתן להן עשרת ימי תשובה שבין ראש השנה ליום הכיפורים אם עשו תשובה נכתבין עם הצדיקים ואם לאו נכתבין עם הרשעים<pc type="stop">.</pc>  מ<am type="gershayyim">"</am>ט <ref target="psalms.69" n="תהילים_סט"/> ימחו מספר אלו הרשעים חיים אלו הצדיקים ועם צדיקים אל יכתבו אלו הבינוניים<pc type="stop">.</pc>  רבי חנניה חבריהון דרבנן בעי
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ז,ב פרק א הלכה ג גמרא</label>
    ואין הקב<am type="gershayyim">"</am>ה רואה את הנולד<pc type="stop">.</pc>  ולא שמיע דא<am type="gershayyim">"</am>ר סימון בשם רבי יהושע בן לוי אין הקב<am type="gershayyim">"</am>ה דן את האדם אלא בשעה שהוא עומד בה מ<am type="gershayyim">"</am>ט <ref target="genesis.21" n="בראשית_כא"/> אל תיראי כי שמע אלהים אל קול הנער באשר הוא שם<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר לוי כתיב <ref target="psalms.5" n="תהילים_ה"/> לא יתיצבו הוללים לנגד עיניך למה ששנאת כל פועלי און דרש ר<am type="geresh">'</am> יששכר דכפר מנדי <ref target="job.14" n="איוב_יד"/> כי הוא ידע מתי שוא וירא און ולא יתבונן<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יהושע בן לוי <ref target="job.8" n="איוב_ח"/> אם זך וישר הייתה אין כתיב כאן אלא אם זך וישר אתה א<am type="gershayyim">"</am>ר חייה בר בא <ref target="proverbs.30" n="משלי_ל"/> זרזיר מתנים או תיש ומלך אלקום עמו<pc type="stop">.</pc>  בנוהג שבעולם זה מבקש לנצח זרזירו וזה מבקש לנצח זרזירו אבל הקב<am type="gershayyim">"</am>ה אינו כן אלא ומלך אלקום עמו לא בעי תקום על דידיה <ref target="psalms.103" n="תהילים_קג"/> כי לא לנצח יריב ולא לנצוח יריב<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר לעזר פדא בסיליוס או נימוס או גריפות<pc type="stop">.</pc>  בנוהג שבעולם מלך בשר ודם גוזר גזירה<pc type="stop">.</pc>  רצה מקיימה רצו אחרים מקיימים אותה אבל הקב<am type="gershayyim">"</am>ה אינו כן אלא גוזר גזירה ומקיימה תחילה מאי טעמא ושמרו את משמרתי אני ה<am type="geresh">'</am> אני הוא ששימרתי מצותיה של תורה תחילה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר סימון כתיב <ref target="psalms.19" n="תהילים_יט"/> מפני שיבה תקום והדרת פני זקן ויראת מאלהיך אני ה<am type="geresh">'</am> אני הוא שקיימתי עמודת זקן תחילה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר סימון כתיב <ref target="deuteronomy.4" n="דברים_ד"/> ומי גוי גדול אשר לו חקים ומשפטים צדיקים וגו<am type="geresh">'</am> ר<am type="geresh">'</am> חמא בי ר<am type="geresh">'</am> חנינה ור<am type="geresh">'</am> הושעיה חד אמר אי זו אומה כאומה הזאת בנוהג שבעולם אדם יודע שיש לו דין לובש שחורים ומתעטף שחורים ומגדל זקנו שאינו יודע היאך דינו יוצא אבל ישרראל אינן כן אלא לובשים לבנים ומתעטפן לבנים ומגלחין זקנם ואוכלין ושותין ושמחים יודעין שהקב<am type="gershayyim">"</am>ה עושה להן ניסים<pc type="stop">.</pc>  וחורנה אמר אי זו אומה כאומה הזאת בנוהג שבעולם השלטון אומר הדין היום והליסטים אומר למחר הדין למי שומעין לא לשלטון אבל הקב<am type="gershayyim">"</am>ה אינו כן אמרו ב<am type="gershayyim">"</am>ד היום ראש השנה הקב<am type="gershayyim">"</am>ה אומר למלאכי השרת העמידו בימה יעמדו סניגורין יעמדו קטיגורין שאמרו בני היום ראש השנה<pc type="stop">.</pc>  נמלכו ב<am type="gershayyim">"</am>ד לעברה למחר הקב<am type="gershayyim">"</am>ה אומר למלאכתי השרת העבירו בימה יעברו סינגורין יעברו קטיגורין שנמלכו בני לעברה למחר מ<am type="gershayyim">"</am>ט <ref target="psalms.81" n="תהילים_פא"/> כי חק לישראל הוא משפט לאלהי יעקב אם אינו חוק לישראל כביכול אינו משפט לאלהי יעקב<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> קריספא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן לשעבר <ref target="leviticus.23" n="ויקרא_כג"/> אלה מועדי ה<am type="geresh">'</am> מיכן ואילך אשר תקראו אותם<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר אילא אם קריתם אותם הם מועדי ואם לאו אינן מועדי<pc type="stop">.</pc>  אמר ר<am type="geresh">'</am> סימון כתיב <ref target="psalms.40" n="תהילים_מ"/> רבות עשית אתה ה<am type="geresh">'</am> אלהי נפלאותיך ומחשבותיך אלינו לשעבר רבות עשית מיכן והילך נפלאותיך ומחשבותיך אלינו<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר לוי למלך שהיה לו אירלוגין כיון שעמד בנו מסרה לו<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי יוסה בר חנינה למלך שהיה לו שומרה כיון שעמד בנו מסרה לו אמר רבי אחא למלך שהיה לו טבעת כיון שעמד בנו מסרה לו אמר רבי חייה בר בא לנגר שהיו לו כלי נגרות כיון שעמד בנו מסרה לו אמר ר<am type="geresh">'</am> יצחק למלך שהיו לו אוצרות כיון שעמד בנו מסרם לו ורבנן אמרי לרופא שהיה לו נרתיק של רפואות כיון שעמד בנו מסרה לו<pc type="unitEnd">:</pc>  ובראש השנה כל באי העולם עוברין לפניו כבני מרון<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> אחא אמר כהדין דירין ורבנן אמרי כהדא במגנימין
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ח,א פרק א הלכה ג גמרא</label>
    מה טעמא <ref target="psalms.33" n="תהילים_לג"/> היוצר יחד לבם המבין אל כל מעשיהם<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר לוי היוצר יחד לבם כבר הבין את כל מעשיהם<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי לעזר בנוהג שבעולם מה נוח ליוצר הזה לעשות מאה קנקנים או להסתכל בהן לא להסתכל בהן<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי ברכיה יוצרן רוצה שיהא ליבן יחיד אליו<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי אבון מי שהוא יחיד בעולמו כבר הבין את כל מעשיהן<pc type="unitEnd">:</pc>  ובחג נידונין על המים<pc type="stop">.</pc>  מתניתין דרבי עקיבה דרבי עקיבה אמר ניסוך המים דבר תורה<pc type="stop">.</pc>  בשני <ref target="numbers.29" n="במדבר_כט"/> ונסכיהם בששי ונסכיה בשביעי כמשפטם מ<am type="gershayyim">"</am>ם יו<am type="gershayyim">"</am>ד מ<am type="gershayyim">"</am>ם מים<pc type="stop">.</pc>  אמרה התורה הבא שעורים ביכורים בפסח שתתברך לפניך התבואה הבא חיטים בכורים בעצרת שיתברכו לפניך פירות האילן<pc type="stop">.</pc>  אמור מעתה ניסוך המים בחג שיתברכו לפניך המים<pc type="stop">.</pc>  תני רשב<am type="gershayyim">"</am>י הרי שהיו ישראל כשירין בר<am type="gershayyim">"</am>ה ונגזרו להם גשמים מרובין ובסוף חטאו<pc type="stop">.</pc>  לפחות מהן א<am type="gershayyim">"</am>א שכבר נגזר גזרה מה הקב<am type="gershayyim">"</am>ה עושה מפזרן לימים ולמדברות ולנהרות כי שלא תיהנה הארץ מהן<pc type="stop">.</pc>  מה טעם <ref target="job.38" n="איוב_לח"/> להמטיר על ארץ לא איש מדבר לא אדם בו<pc type="stop">.</pc>  הרי שלא היו ישראל כשירין בר<am type="gershayyim">"</am>ה ונגזרו להן גשמים מעוטים ובסוף עשו תשובה להוסיף עליהן א<am type="gershayyim">"</am>א שכבר נגזרה גזירה מה הקב<am type="gershayyim">"</am>ה עושה להן מורידן כדי הארץ ומשיב עמהן טללים ורוחות כדי שתיהנה הארץ מהן מ<am type="gershayyim">"</am>ט <ref target="psalms.65" n="תהילים_סה"/> תלמי<am type="geresh">'</am> רוה נחת גדודיה ברביבים תמוגגנה צמחה תברך<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="job.24" n="איוב_כד"/> ציה גם חם יגזלו מימי שלג שאול חטאו עונות שעשו ישראל בקייץ גזלו מהן מימי השלג<pc type="stop">.</pc>  כתיב <ref target="deuteronomy.11" n="דברים_יא"/> תמיד עיני ה<am type="geresh">'</am> אלהיך בה מרשית השנה כהנא אמר מרשית כתיב ועד אחרית שנה מדוה לה בראשה ויהב לה אחרית טבא בסיפא<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ח,א פרק א הלכה ד גמרא</label>
    ויצאו אף על העצרת עצרת חתוכה היא<pc type="stop">.</pc>  אשכחת אמר פעמים חמשה פעמים ששה פעמים שבעה<pc type="stop">.</pc>  שלימים ה<am type="geresh">'</am> כסדרן ו<am type="geresh">'</am> חסירין ז<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ח,ב פרק א הלכה ד גמרא</label>
    לא כבר יצאו באלול אלא בגין מודעא דאיתקדש ירחא<pc type="stop">.</pc>  אמר ר<am type="geresh">'</am> יהושע בן לוי אנא עריב לאילין דאזלין לגימורין דלית חד מינהון מיית מי אזל תמן חשין לצומא רבה תרין יומין<pc type="stop">.</pc>  אמר לון רב חסדא למה אתם מכניסין עצמכם למספק הזה חזקה שאין בית דין מתעצלים בו<pc type="stop">.</pc>  אבוה דר<am type="geresh">'</am> שמואל בר רב יצחק חש על גרמיה וצם תרין יומין אפסק כרוכה ודמך<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ח,ב פרק א הלכה ה גמרא</label>
    מהו בעליל מפורסם כמה דאת אמר <ref target="psalms.12" n="תהילים_יב"/> כסף צרוף בעליל לארץ מזקק שבעתים<pc type="stop">.</pc>  מעשה שעברו יותר מארבעים זוג ועיכבן ר<am type="gershayyim">"</am>ע בלוד מפני שהן מ<am type="geresh">'</am> זוג אבל אם היה זוג אחד לא היה מעכבו שלח לו ר<am type="gershayyim">"</am>ג אם מעכב אתה את הרבים נמצאת מכשלן לעתיד לבוא<pc type="stop">.</pc>  לא נמצאת מעכבת את הרבים מלעשות דבר מצוה וכל המעכב את הרבים מלעשות דבר מצוה צריך נידוי<pc type="stop">.</pc>  אמר ר<am type="geresh">'</am> יהודה הנחתום ח<am type="gershayyim">"</am>ו לא נתנדה ר<am type="geresh">'</am> עקיבה אלא ראש גדר היה<pc type="stop">.</pc>  ושלח ר<am type="geresh">'</am> גמליאל והעבירו מראשיתו<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ח,ב פרק א הלכה ו גמרא</label>
    טעם דר<am type="gershayyim">"</am>ש כתחילתה <ref target="exodus.12" n="שמות_יב"/> ויאמר ה<am type="geresh">'</am> אל משה ואל אהרן החדש הזה לכם ראש חדשים וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  קיבלו הכהנים אותו ואת בנו ופסלו את עבדו משם פסול וכשבאו לב<am type="gershayyim">"</am>ד קיבלו אותו ואת עבדו ופסלו את בנו משם קרוב<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ט,א פרק א הלכה ז גמרא</label>
    זה המשחק בפסיפסין<pc type="stop">.</pc>  אחד המשחק בפסיפסין ואחד המשחק בקליפי אגוזים ורימונים מאימתי מקבלין אותו משישבור את פסיפסיו ויבדק ויחזור בו חזרה גמורה<pc type="stop">.</pc>  מלוה בריבית זה שהוא מלוה בריבית מאימתי מקבלין אותם משיקרע את שטרותיו ויבדק ויחזור חזרה גמורה<pc type="stop">.</pc>  מפריחי יונים זה שהוא ממרה יונים<pc type="stop">.</pc>  אחד ממרה יונים ואחד ממרה שאר בהמה חיה ועוף מאימתי מקבלין אותו משישבור את פגימיו ויבדק ויחזור בו חזרה גמורה<pc type="stop">.</pc>  סוחר שביעית זה תגור שביעית אי זהו סוחר שביעית זה שהוא יושב ובטל כל שני שבוע כיון שהגיעה שביעית התחילה מפשיט את ידיו ונושא ונותן בפירות עבירה מאימתי מקבלים אותו משתגיע שביעית אחר ויבדק ויחזור בו חזרה גמורה<pc type="stop">.</pc>  תני רבי יוסי אומר שני שביעיות<pc type="stop">.</pc>  תני בשם ר<am type="geresh">'</am> נחמיה חזירת ממון לא חזירת דברים ויאמר הא לכם מאתים זוז וחלקום לעניים מה שנשתכרתי מפירות עבירה<pc type="stop">.</pc>  הוסיפו עליהן הרועים והחמסנים והגזלנים וכל החשודין על הממון עדותן בטילה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר אבהו ובלבד ברועים בהמה דקה<pc type="stop">.</pc>  אמר רב חונה מאן תנא מפריחי יונים ר<am type="geresh">'</am> ליעזר דתנינן תמן שנים בשם ר<am type="geresh">'</am> לעזר יוצא היא אשה בעיר של זהב<pc type="stop">.</pc>  מפריחי יונים פסולין מן העדות<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר מנא קומי ר<am type="geresh">'</am> יוסה כל ההיא דסנהדרין כר<am type="geresh">'</am> ליעזר א<am type="gershayyim">"</am>ל דברי הכל היא מהו דברי הכל היא<pc type="stop">.</pc>  הכא א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסה יודעין אנו שהוא פסול מעדות ממון מה בא להעיד כשם שהוא פסול מעדות ממון כך הוא פסול מעדות נפשות<pc type="stop">.</pc>  ועידי החדש כעידי נפשות אינון והא תני זה הכלל כל עדות שאין האשה כשירה לה אף הן אינן כשירין לה מאן תניתה רבנן<pc type="stop">.</pc>  רבנן כר<am type="geresh">'</am> ליעזר מודיי ליה פליגין עלויי<pc type="stop">.</pc>  רבי יונה בשם רב חונה כולהן דרבי ליעזר אתיין אילין פלוגוותה כאילין פולגוותה דתני עד זומם פסול בכל עדות שבתורה דברי ר<am type="gershayyim">"</am>מ א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסי אימתי בזמן שנמצא זומם בעדות
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ט,ב פרק א הלכה ז גמרא</label>
    נפשות אבל אם נמצא זומם בעדות ממון על הממון נחשד ומממון נפסל ואתייא דר<am type="geresh">'</am> יוסי כרבנן ודר<am type="gershayyim">"</am>מ כר<am type="geresh">'</am> אליעזר<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף ט,ב פרק א הלכה ח גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר יצחק דיברה התורה בכל לשון <ref target="genesis.24" n="בראשית_כד"/> והאיש משתאה לה כל גרב שהוא מחזיק סאתים אם צודה להם לוקחים בידן מקלות<pc type="stop">.</pc>  יכול כשם שמחללין את השבת להעיד עליהן כך מחללין את השבת עליהן להודיע שנתקיימו ת<am type="gershayyim">"</am>ל <ref target="leviticus.23" n="ויקרא_כג"/> אשר תקראו על קריאתן את מחלל את השבת אין את מחלל השבת להודיע שנתקיימו רשב<am type="gershayyim">"</am>ל בעי קצירת העומר מהו שתדחה את השבת ביום התיב ר<am type="geresh">'</am> אביי והא תנינן מצותו לקצור בלילה נקצר ביום כשר ודוחה השבת<pc type="stop">.</pc>  ולא קיבלה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר אחא חזר רשב<am type="gershayyim">"</am>ל מן הדא כיון שחשיכה אמר להן בא השמש אומר הין בא השמש אומר הין מה אנן קיימין אם ללילה כבר הוא אומר אלא אם אינו ענין ללילה תניהו ענין ליום<pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף י,א פרק א הלכה ח גמרא</label>
    דבר שהוא דוחה את השבת ביום מכשירין מהו שידחו את השבת בלילה והתנינן העמידו עושה חביתין לעשות חביתין<pc type="stop">.</pc>  תיפתר בחול<pc type="stop">.</pc>  תנא ר<am type="geresh">'</am> חייה בר אדא זה סדר תמיד לעבודת בית אלהינו בין בחול ובין בשבת והתנינן קצרוהו ונתנוהו בקופות הביאוהו לעזרה והיו מהבהבין אותו באור כדי לקיים בו מצות קלי דברי ר<am type="geresh">'</am> מאיר רבי יוסי אומר מכיון שהתחיל במצוה אומרים לו מרק<pc type="stop">.</pc>  התיב ר<am type="geresh">'</am> יודן קפודקייא קומי ר<am type="geresh">'</am> יוסה הגע עצמך שבא מן העלייה מכיון שהתחיל במצוה אין אומרין לו מרק<pc type="stop">.</pc>  התיב ר<am type="geresh">'</am> יעקב בר סוסיי והתנינן שעל מהלך לילה ויום מחללין את השבת ויוצאין לעדות החדש אמר להן<pc type="stop">,</pc> מכיון שהיום צריך ללילה ולילה צריך ליום כמו שכולו יום<pc type="stop">.</pc>  אמר ר<am type="geresh">'</am> יודה בי רבי בון ולא למפריעו הוא קדוש מכיון שהוא קדוש למפריעו הוא יום הוא לילה<pc type="unitEnd">:</pc>
    
      </ab>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="ref-y.02.08.2">
      <ab xml:id="ref-y.02.08.2.00">
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף י,ב פרק ב הלכה א גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה הכין צורכה מיתני בראשונה היו מקבלין עדות החדש מכל אדם אם אינן מכירין אותו היו משלחין עמו אחר להעידו אמר ר<am type="geresh">'</am> יוסה אפילו כמתניתין אתיא היא אם אינן מכירין אותו משלחין עמו אחר להעידו למה שבראשונה היו מקבלין עדות החדש מכל אדם<pc type="stop">.</pc>  ועד אחד נאמן<pc type="stop">.</pc>  משלך נתנו לך בדין היה שלא יהו צריכין עדים והן אמרו שיהו צריכין עדים והן אמרו עד אחד נאמן<pc type="stop">.</pc>  עד אחד מהו שיהא נאמן כשנים היך עבידה היו שנים אחד הכל מכירין אותו ואחד אין אדם מכירו<pc type="stop">.</pc>  חבירו מכירו חבירו מהו שיצטרף עם אחד מן השוק להעיד עליו ר<am type="geresh">'</am> זעירה רב חונה בשם רב
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יא,א פרק ב הלכה א גמרא</label>
    אין הוא ואחר מצטרפין על חתימת העד השני<pc type="stop">.</pc>  לא צורכה די לא היו שנים אחד הכל מכירין כתב ידו ואחד אין אדם מכירו חבירו מכירו חבירו מהו שיעשה כאחד מן השוק להעיד עליו אם כן נמצאת כל העדות מתקיימת בעד אחד<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יודן ויאות אילו שנים שיצאו מעיר אחת שרובה עכו<am type="gershayyim">"</am>ם כגון הדא סוסיתה אחד הכל מכירין אותו שהוא ישראל ואחד אין אדם מכירו חבירו מכירו חבירו מהו שיעשה כאחד מן השוק להעיד עליו אם אומר את כן לא נמצאת כל העדות מתקיימת בעד אחד והכא נמצאת כל העדות מתקיימת בעד אחד<pc type="stop">.</pc>  תמן תנינן אמר להן הממונה צאו וראו אם הגיע זמן השחיטה אם הגיע הרואה אומר ברקי מהו ברקי ברקת תמן אמרי ברק ברקא הנהר מנהרא<pc type="stop">.</pc>  ועד אחד נאמן שנייא היא הכא שאין את יכול לעמוד עליו<pc type="stop">.</pc>  וחש לומר עד דהוא עליל ונפק הוא מנהרא<pc type="stop">.</pc>  חכימא היא מילתה<pc type="stop">.</pc>  אמר עד אחד נולד איש פלוני בשבת מלין אותו על פיו חשיכה מוצאי שבת מטלטלין אותו על פיו<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> אמי מטלטל על פומה דמלייתה רבי מתנייה מטלטל על איבריתה דזהרא ר<am type="geresh">'</am> אימי מל על פי נשים דאמרן שמשא הוות על סוסיתה<pc type="stop">.</pc>  מכירו מכיריו מהו לחלל עליהן את השבת נישמעינה מן הדא א<am type="gershayyim">"</am>ר נהוראי כאן שנייה מעשה שירדתי להעיד על עד אחד באושא ולא היו צריכין לי אלא עילה בקשתי להקביל פני חביריי<pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יא,ב פרק ב הלכה א גמרא</label>
    ומה קלקול הוה תמן שהיו אומרים עצרת לאחר השבת והיו יוצאין עליו מבערב בחזקת שנתקדש<pc type="stop">.</pc>  מעתה על ניסן לא יקבלינון על שאר ירחיא יקבלינון א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסי בי רבי בון עיקר קלקלתהון מן אדר הוות<pc type="stop">.</pc>  מעתה כד היא דכוותהון יקבלינון אין לית הוא דכוותהון לא יקבלינון זו מפני זו<pc type="stop">.</pc>  מעשה ששכרו בייתוסין שני עידי שקר להעיד על החדש שנתקדש ובא אחד והעיד עדותו והלך לו ובא אחד ואמר עולה הייתי במעלה אדומים ראיתיו רבוץ בין שני סלעים ראשו דומה לעגל אזניו דומות לגדי וראיתיו ונבהלתי ונרתעתי לאחוריי והרי מאתים זוז קשורים באפונדתי<pc type="stop">.</pc>  אמרו לו הרי מאתים זוז נתונין לך במתנה ושלחיך יבאו וילקו<pc type="stop">.</pc>  אתה למה הכנסתה עצמך למספק<pc type="stop">.</pc>  אמר להן ראיתי אותם מבקשין להטעות את חכמים אמרתי מוטב שאלך אני ונודיע לחכמים<pc type="stop">.</pc>  ומה קלקול הוה תמן דהוון אילין מסבין יום דין ואילין מסבין למחר והיו סבורין שנמלכו ב<am type="gershayyim">"</am>ד לעברו והן מתקלקלין<pc type="stop">.</pc>  מי ביטל את המשואות רבי ביטל את המשואות והתיר רוצח והתיר עד מפי עד והתיר שיהו יוצאין עליו מבערב בחזקת שנתקדש<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר אבהו אע<am type="gershayyim">"</am>ג דאמר את בטלו את המשואות לא בטלו מים טיבריה<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> זעירא בעא קומי ר<am type="geresh">'</am> אבהו אילין דחמיין צפת מהו דיסבון א<am type="gershayyim">"</am>ל רבי ביטל את המשואות צפת למה מסבה<pc type="stop">.</pc>  אלא בגין מודעא דאינון ידעין אין משיאין לילי זמנו אלא לילי עיבורו<pc type="stop">.</pc>  לילי זמנו אין משיאין מפני י<am type="gershayyim">"</am>ט אבל משיאין לילי עיבורו<pc type="stop">.</pc>  אין משיאין אלא על החדשים
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יב,א פרק ב הלכה א גמרא</label>
    המיושבין בזמנן מפני יום טוב שחל להיות בע<am type="gershayyim">"</am>ש<pc type="stop">.</pc>  ליל זמנו אין משיאין מפני י<am type="gershayyim">"</am>ט לילי עיבורו אין משיאין מפני כבוד שבת<pc type="stop">.</pc>  שאם אומר את משיאין בין על החדשים המיושבין בזמנן בין על החדשים המעוברין שאינן מיושבין בזמנן בין על החדשים המעוברין שאינן מיושבין בזמנן אם אומר את כן אף הן סבורין שמא נמלכו ב<am type="gershayyim">"</am>ד לעברו והן מתקלקלין<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יב,א פרק ב הלכה ב גמרא</label>
    מהו עצי שמן דדנין<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה כהדין מקזנה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר זעירא דלא יהוון סברין דהוא כוכב א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסה חמינן כוכב סלק ונחית חמינן כוכב אזיל ואתי<pc type="stop">.</pc>  תני בהרי מכוור וגדור<pc type="stop">.</pc>  אמר רב חונה כד סלקינן להכא סלקינן לראש בית בלתין והוינן חמיין דקליא דבבל כאילין חגייא<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יב,א פרק ב הלכה ג גמרא</label>
    מהו בית יעזק ששם היו עוזקין את הלכה כמה דאת אמר <ref target="isaiah.5" n="ישעיהו_ה"/> ויעזקהו ויסקלהו וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="unitEnd">:</pc>  בראשונה לא היו זזין משם כל היום<pc type="stop">.</pc>  חזרו ועשו אותם ככלי שבא חוץ לתחום משחשיכה שמותר לטלטלו בתוך ארבעה אמות חזרו ועשו אותם ככלים ששבתו בחצר שמותר לטלטן בחצר עד שבא ר<am type="geresh">'</am> גמליאל הזקן והתקין שיהו מהלכין אלפיים אמה לכל רוח<pc type="stop">.</pc>  תני אף בא למול את הקטן כן מתניתא דרבי ליעזר דתנינן תמן ועוד אמר ר<am type="geresh">'</am> אליעזר כורתין עצים לעשות פחמין ולעשות ברזל<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יב,ב פרק ב הלכה ד גמרא</label>
    אמר רבי יוחנן אפילו טועה שבטועין אינו טועה בדבר הזה לפני החמה לאחר החמה<pc type="stop">.</pc>  לא צורכא די לא פיגמתה לפני החמה פיגמתה לאחר החמה<pc type="stop">.</pc>  תני בר קפרא תרתיי לפני החמה לאחר החמה פיגמתה לפני החמה פיגמתה לאחר החמה אמר רבי יוחנן כתיב <ref target="job.25" n="איוב_כה"/> המשל ופחד עמו עושה שלום במרומיו<pc type="stop">.</pc>  מימיה של חמה לא ראתה פגימתה של לבנה<pc type="stop">.</pc>  תני רבי שמעון ב<am type="gershayyim">"</am>י לפי שהרקיע של מים והכוכבים של אש והן דרים זה עם זה ואינן מזיקין זה את זה לפיכך עושה שלום במרומיו<pc type="stop">.</pc>  אמר ר<am type="geresh">'</am> אבון המלאך עצמו חציו מים וחציו אש ואית ביה חמש גפין <ref target="daniel.10" n="דנייאל_י"/> וגויתו כתרשיש ופניו כמראה ברק ועיניו כלפידי אש וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר לוי לעולם לית מזל חמי מה דקומוי אלא כולהון סלקין כאילין דסלקין בסולמא הפיך<pc type="stop">.</pc>  שלש מאות וששים וחמש חלונות ברא הקב<am type="gershayyim">"</am>ה שישתמש בהן העולם<pc type="stop">.</pc>  מאה ושמונים ושתים במזרח ומאה ושמונים ושתים במערב ואחד באמצעו של רקיע שממנו יצא מתחילת מעשה בראשית<pc type="stop">.</pc>  מה שהחמה מהלכת לשלשים יום הלבנה מהלכת לב<am type="geresh">'</am> ימים ומחצה מה שחמה מהלכת בשנים חדשים הלבנה מהלכת לחמשה ימים חמה שחמה מהלכת לג<am type="geresh">'</am> חדשים הלבנה מהלכת לז<am type="geresh">'</am> ימים ומחצה מה שהחמה מהלכת לו<am type="geresh">'</am> חדשים הלבנה מהלכת לחמשה עשר יום מה שחמה מהלכת לשנים עשר חדש הלבנה מהלכת לשלשים יום<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה לית כאן שיעורא אלא אפילו פרא מיכן<pc type="stop">.</pc>  תני נראה באשש ובמים אין מעידין עליו אמר רבי חייה בר בא ראו אותו יוצא מענן זה ונכנס לתוך ענן אחר מעידין עליו כהדא ר<am type="geresh">'</am> חנינה אזל לעין טב למימנא והוה אוירא מעונן אמר כדון אמרין מה נטיל אוירא דהן סבא והקדיח לו הקדוש ב<am type="gershayyim">"</am>ה ככברה ונראה מתוכה<pc type="stop">.</pc>  רבי חייה רבה הילך לאורו של ישן ד<am type="geresh">'</am> מיל<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> אבון משדי עלוי צררין ואמר לכולא תבהית בני מריך ברמשא אנן בעיין תיתחמי מיכא ואת מיתחמי מיכא מיד איתבלע מן קומוי<pc type="unitEnd">:</pc>  לצפונה לדרומה<pc type="stop">.</pc>  אית תניי תני לצפונה דבריו קיימין אית תניי תני לדרומה דבריו קיימין מאן דאמר לצפונה דבריו קיימין מן טבת ועד תמוז מאן דאמר לדרומה דבריו קיימן מן תמוז ועד טבת<pc type="stop">.</pc>  כמה היה גבוה זה אומר מלא מרדע אחת וזה אומר מלא שני מרדעים<pc type="stop">.</pc>  אית תניי תני דבריהן קיימין ואית תניי תני אין דבריהן קיימין מאן דאמר דבריהן קיימין בהינון
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יג,א פרק ב הלכה ד גמרא</label>
    דהוון קיימין חד מלעיל וחד מלרע מאן דאמר אין דבריהן קיימין בהינון דהוון קיימין שווי<pc type="stop">.</pc>  כמה היה רחב כשעורה ויותר מכשעורה<pc type="stop">.</pc>  ואם אמר לפני החמה לא אמר כלום<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יג,א פרק ב הלכה ה גמרא</label>
    תני רשב<am type="gershayyim">"</am>י אומר <ref target="leviticus.25" n="ויקרא_כה"/> וקדשתם את שנת החמשים שנה שנים מקדשין ואין מקדשין חדשים<pc type="stop">.</pc>  והא תנינן ראש בית דין אומר מקודש מהו מקודש מקויים<pc type="stop">.</pc>  תני לקידוש החדש מתחילין מן הגדול א<am type="gershayyim">"</am>ר חייה רב אדא מתניתא אמרה כן ראש ב<am type="gershayyim">"</am>ד אומר מקודש<pc type="stop">.</pc>  תני לעיבור השנה מתחילין מן הצד א<am type="gershayyim">"</am>ר זבידא והן בייתא דלרע לא נהגין כן ולא שמיע דא<am type="gershayyim">"</am>ר חייא בר מרייא ר<am type="geresh">'</am> יונה ר<am type="geresh">'</am> בא ר<am type="geresh">'</am> חייה בשם ר<am type="geresh">'</am> חייה בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן לקידוש החדש מתחילין מן הגדול לעיבור השנה מתחילין מן הצד<pc type="stop">.</pc>  וכבר נכנס ר<am type="geresh">'</am> יוחנן והוא היה הקטן שבהן אמרו לו אמור הרי השנה מקודשת בעיבורה אמר הרי השנה מקודשת בעיבורה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יונתן ראה לשון שלימדנו בן הנפח אילו אמר בעיבורה הייתי אומר אלו י<am type="gershayyim">"</am>א יום שהחמה עודפת על הלבנה בכל שנה אלא בעיבורה שהוסיפו לה חכמים שלשים יום ועיברוה<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יעקב בר אחא ר<am type="geresh">'</am> יסא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן לעיבור הולכין אחר המינוי לבית הוועד הולכין אחר הרגיל והוא שיהא כל אחד ואחד מדבר במקומו כגון ר<am type="geresh">'</am> חנינא פתח ר<am type="gershayyim">"</am>י ורשב<am type="gershayyim">"</am>ל חתמין<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> בא בר זבדא פתח ר<am type="geresh">'</am> חייא ור<am type="geresh">'</am> יסא ור<am type="geresh">'</am> אימי חתמון<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> חגיי פתח ר<am type="geresh">'</am> יונה ור<am type="geresh">'</am> יוסי חתמין<pc type="stop">.</pc>  כהנא איתמני קדמיי מן ר<am type="geresh">'</am> יעקב בר אחא עאל ר<am type="geresh">'</am> יעקב בר אחא קדמיי מיניה לעיבורא<pc type="stop">.</pc>  אמר הכין מרה דשמועתא לא מקיים לה<pc type="stop">.</pc>  רבי חייה בר בא הוה קאים מצלי עאל ר<am type="geresh">'</am> כהנא וקם ליה מצלי מן אחוריי מן דחסל ר<am type="geresh">'</am> חייה בר בא מן צלותיה יתיב ליה דלא מיעבור קומוי רב כהנא מאריך בצלותיהן מן דחסל רב כהנא א<am type="gershayyim">"</am>ל הכין אתון נהיגין גביכון מצערין רברביכון<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ל ר<am type="geresh">'</am> אנא מדבית עלי וכתיב על דבית עלי <ref target="samuel_1.1.3" n="שמואל_א_ג"/> אם יתכפר עון בית עלי בזבח ובמנחה עד עולם בזבח ובמנחה אין מתכפר לו אבל מתכפר לו בתפילה<pc type="stop">.</pc>  וצלי עלוי
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יג,ב פרק ב הלכה ה גמרא</label>
    וזכה למיסב עד דאיתעבדון טפרוי סומוקן כהדא דקקה<pc type="stop">.</pc>  רשב<am type="gershayyim">"</am>ל אקדמון ליה חד סב לעיבורה ואעלוניה מן ההוא תרעא דלהל<pc type="stop">.</pc>  אמר כן יהא בשכרן ולא שמיע דא<am type="gershayyim">"</am>ר קריספא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן מעשה שעיברו השנה שלשה רועי בקר חד מינון אמר בכיר לקיש באדר מינץ וחורנה אמר קדום באדם פוח ליחיך ופיק לקיבליה וחורנה אמר תור באדר בעדרייה ימות ובטל תונתה משכיה ישלח ואנן חמין שתא דלית חד מינהון ועיברו את השנה על פיהם<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר חלבו והסכים ב<am type="gershayyim">"</am>ד עמהן<pc type="stop">.</pc>  לא כן א<am type="gershayyim">"</am>ר זעירה והן שיהו כולם מורין מטעם אחד מכיון דאילין מודיי לאילין ואילין מודיי לאילין כמו שכולן מורין מטעם אחד<pc type="stop">.</pc>  רבן שמעון בן לקיש מקפד על הדא מילתא חשש להיא דאמר רבי לעזר דאמר רבי לעזר <ref target="ezekiel.13" n="יחזקאל_יג"/> והיתה ידי אל הנביאים החוזים שוא והקסמים כזב בסוד עמי לא יהיו זה סוד העיבור<pc type="stop">.</pc>  ובכתב בית ישראל לא יכתבו זה המינוי<pc type="stop">.</pc>  ואל אדמת ישראל לא יבואו זו ארץ ישראל<pc type="stop">.</pc>  ואמר רבי לעזר כד סלקית להכא אמרית הא גבי חדא<pc type="stop">.</pc>  כד מנוני אמרית הא גבי תרתיי<pc type="stop">.</pc>  כד עלית לעיבורא אמרית הא תלתיהון גבי<pc type="stop">.</pc>  רבי בא בר זבדא בשם רב טעמא דרבי לעזר בי רבי צדוק כיון שבית דין של מעלן רואין שאין בית דין שלמטן מקדשין אותו הן מקדשין אותו<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יד,א פרק ב הלכה ו גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר שמלאי טעמיה דר<am type="gershayyim">"</am>י בן נורי כל חדש שנולד קודם לשש שעות אין כח בעין לראות את הישן ותני כן נראה ישן בשחרית לא נראה חדש בין הערבים נראה חדש בין הערבים לא נראה ישן בשחרית א<am type="gershayyim">"</am>ר חייה בר בא ולמה קיבלן ר<am type="gershayyim">"</am>ג שכן מסורת בידיו מאבותיו פעמים מהלך בקצרה פעמים מהלך בארוכה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יד,א פרק ב הלכה ז גמרא</label>
    אצל מי שלח מן מה דתני א<am type="gershayyim">"</am>ר יהושע נוח היה לי מוטל על המטה ולא שלח ר<am type="gershayyim">"</am>ג הדבר הזה הדא אמרה אצל ר<am type="geresh">'</am> יהושע שילח<pc type="stop">.</pc>  ביד מי שילח מן מה דתני כלשון זה אמר לו ניחמתני עקיבה הדא אמרה ביד ר<am type="gershayyim">"</am>ע שילח<pc type="stop">.</pc>  מה היה לו ללמד<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסה יודעין היינו שאם קידשוהו שלא בעדים שהוא מקודש ומה בא להעיד שאם קדשוהו ואחר כך נמצאו העדים זוממין הרי זה מקודש והא תנינן מעשה שעברו יותר מארבעים זוג ועיכבן ר<am type="gershayyim">"</am>ע בלוד<pc type="stop">.</pc>  על ידי שהיו ארבעים זוג אבל אם היה זוג אחד לא היה מעכבו<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יד,א פרק ב הלכה ח גמרא</label>
    כתיב <ref target="samuel_1.1.12" n="שמואל_א_יב"/> ה<am type="geresh">'</am> אשר עשה את משה ואת אהרן ואשר העלה וגו<am type="geresh">'</am> 
         <ref target="ibid" n="שם"/> וישלח ה<am type="geresh">'</am> את ירבעל ואת בדן ואת יפתח ואת שמואל<pc type="stop">.</pc>  ירבעל גדעון בדן שמשון יפתח זה יפתח הגלעדי הקיש שלשה קלי עולם לשלשה אבירי עולם ללמדך שבית דינו של גדעון ושל יפתח ושל שמשון שקולין כנגד משה ואהרן ושמואל ולא עוד שסמך הגדולים מיכן ומיכן והקטנים באמצע<pc type="unitEnd">:</pc>  עמד ר<am type="gershayyim">"</am>ג ונשקו על ראשו ואמר לו בוא בשלום רבי ותלמידי רבי בחכמה ותלמידי שכל מה שאני גוזר עליו הוא מקיים כתיב <ref target="psalms.144" n="תהילים_קמד"/> אלופינו מסבלים וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יוחנן ורשב<am type="gershayyim">"</am>ל ר<am type="geresh">'</am> יוחנן אמר אלפים מסבלים אין כתיב כאן אלא אלופינו מסבלים בשעה שהגדולים סובלין את הקטנים <ref target="ibid" n="שם"/> אין פרץ ואין יוצאת ואין צוחה ברחבתינו רבן שמעון בן לקיש מסרס הדין קרייא אלופים מסובלים אין כתיב כאן אלא אלופינו מסובלים בשעה שהקטנים סובלין את הגדולים אין פרץ ואין יוצאת ואין צוחה ברחבתינו<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> שילה דכפר תמרתה בשם ר<am type="geresh">'</am> 
         <ref target="psalms.107" n="תהילים_קז"/> עשה ירח למועדים שמש ידע מבואו
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יד,ב פרק ב הלכה ח גמרא</label>
    משמש ידע מבואו עשה ירח למועדים<pc type="stop">.</pc>  אמר ר<am type="geresh">'</am> ברכיה כתיב <ref target="numbers.33" n="במדבר_לג"/> ויסעו מרעמסס בחדש הראשון וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  כד יטמע בלילי מועדא ארבע עשר מטמיעין אית בה הוי משקיעת החמה את מונה ללבנה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר סימון והיו על ידי זה וע<am type="gershayyim">"</am>י זה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוחנן <ref target="genesis.1" n="בראשית_א"/> ויהי ערב ויהי בקר יום אחד<pc type="stop">.</pc>  רשב<am type="gershayyim">"</am>ל אמר החדש עד שיהא כולו מן החדש אשכחת אמר מה דאר<am type="gershayyim">"</am>י צריכה לרשב<am type="gershayyim">"</am>ל ומה דאמר רשב<am type="gershayyim">"</am>ל צריכה לר<am type="geresh">'</am> יוחנן אילו א<am type="gershayyim">"</am>ר יוחנן ולא אמר רשב<am type="gershayyim">"</am>ל הוינן אמרין לא אמר אלא אפילו כולו מן החדש<pc type="stop">.</pc>  הוי צורכה להיא דאמר רשב<am type="gershayyim">"</am>ל<pc type="stop">.</pc>  או אילו ארשב<am type="gershayyim">"</am>ל ולא א<am type="gershayyim">"</am>ר יוחנן הוינן אמרין לא אמר אלא יום הא לילה לא<pc type="stop">.</pc>  הוי צורכה להיא דאמר ר<am type="geresh">'</am> יוחנן וצורכה להיא דאמר רשב<am type="gershayyim">"</am>ל<pc type="unitEnd">:</pc>
    
      </ab>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="ref-y.02.08.3">
      <ab xml:id="ref-y.02.08.3.00">
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יד,ב פרק ג הלכה א גמרא</label>
    כיני מתניתא או בית דין או כל ישראל<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> זעירה רבי אימי בשם ר<am type="geresh">'</am> יהושע בן לוי
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף טו,א פרק ג הלכה א גמרא</label>
    מעמעמין על הנראה לעברו ואין מעמעמין על שלא נראה לקדשו<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> בא ור<am type="geresh">'</am> חייה בשם ר<am type="geresh">'</am> יהושע בן לוי מעמעמין על שלא נראה לקדשו ואין מעמעמין על הנראה לעברו<pc type="stop">.</pc>  מתניתא פליגא על ר<am type="geresh">'</am> זעירה ראוהו בית דין וכל ישראל נחקרו העדים ולא הספיקו לומר מקודש עד שחשיכה הרי זה מקודש מפני שחשיכה הא אם לא חשיכה לא הדא אמרה אין מעמעמין על הנראה לעברו<pc type="stop">.</pc>  מתניתא פליגא על ר<am type="geresh">'</am> בא יכול אם היה צריך שני ימים נותנין לו שני ימים תלמוד לומר אתן אין לו אלא יום אחד בלבד הדא אמרה אין מעמעמין על שלא נראה לקדשו<pc type="stop">.</pc>  מתניתא פליגא על רבי בא יכול כשם שמעברין את השנה מפני הצורך כך יקדשו את החדש מפני הצורך תלמוד לומר <ref target="exodus.12" n="שמות_יב"/> החדש אחר החדש הן הולכין הדא אמרה אין מעמעמין על שלא נראה לקדשו<pc type="stop">.</pc>  מתני<am type="geresh">'</am> פליגא על רבי בא יכול אם לא נראתה הלבנה לשני ימים כך יקדשו את החדש לשני ימים תלמוד לומר <ref target="leviticus.23" n="ויקרא_כג"/> אתם אלה הם אין אלה מועדי מפני שלא נראתה הא אם נראתה לא הדא אמרה אין מעמעמין על שלא נראה לקדשו<pc type="stop">.</pc>  הוו בעי מימר ולא פליגון מה דאמר רבי זעירה בשאר כל החדשים מה דאמר רבי בא על ניסן ועל תשרי<pc type="stop">.</pc>  רבי אומר ניסן בזמנו אם בא לא בא<pc type="stop">.</pc>  רב אמר תשרי לא נתעבר מימיו והא תנינן אם היה החדש מעובר אם היה לא היה<pc type="stop">.</pc>  וכשקידשו את השנה באושא ביום הראשון עבר ר<am type="geresh">'</am> ישמעאל בנו של רבי יוחנן בן ברוקה אומר כדברי
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף טו,ב פרק ג הלכה א גמרא</label>
    ר<am type="geresh">'</am> יוחנן בן נורי אמר רבן שמעון בן גמליאל לא היינו נהוגין כן ביבנה<pc type="stop">.</pc>  ביום השני עבר רבי חנינה בנו של רבי יוסי הגלילי ואמר כדבר רבי עקיבה אמר רבן שמעון בן גמליאל כן היינו נוהגין ביבנה<pc type="stop">.</pc>  והא תני קידשוהו בראשון ובשני רבי זעירה בשם רב חסדא אותה השנה נתקלקלה<pc type="stop">.</pc>  מהו בראשון מהו בשני ר<am type="geresh">'</am> בא בשם רב שנה ראשונה ושנה השנייה והא תני ביום הראשון וביום השני<pc type="stop">.</pc>  קידשוהו קודם לזמנו או לאחר עיבורו יום אחד יכול יהא מקודש תלמוד לומר אתם אתם אלה הם מועדי אין אלה מועדי לפני זמנו כ<am type="gershayyim">"</am>ט יום לאחר עיבורו ל<am type="gershayyim">"</am>ב יום<pc type="stop">.</pc>  ומניין שמעברין את השנה על הגליות שעלו ועדיין לא הגיע ת<am type="gershayyim">"</am>ל <ref target="leviticus.23" n="ויקרא_כג"/> בני ישראל מועדי עשה את המועדות שיעשו אותן כל ישראל א<am type="gershayyim">"</am>ר שמואל בר נחמן והן שהגיעו לנהר פרת<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יעקב בר אחא ר<am type="geresh">'</am> אימי בשם רבי יהודה בר פזי קידשוהו ואח<am type="gershayyim">"</am>כ נמצאו העדים<pc type="stop">.</pc>  זוממין ה<am type="gershayyim">"</am>ז מקודש קם ר<am type="geresh">'</am> יוסה עם ר<am type="geresh">'</am> יהודה בר פזי א<am type="gershayyim">"</am>ל אתה שמעתה מן אבוך הדא מילתה א<am type="gershayyim">"</am>ל כן אמר אבא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן אין מדקדקין בעדות החדש<pc type="stop">.</pc>  ב<am type="gershayyim">"</am>ד שראו את ההורג אמרו אם רואין אנו אותו אין אנו מכירין אותו לא היו עורפין דכתיב <ref target="deuteronomy.21" n="דברים_כא"/> ועינינו לא ראו מ<am type="gershayyim">"</am>מ והרי ראו<pc type="stop">.</pc>  וב<am type="gershayyim">"</am>ד ישראל את ההורג אית תניי תני יעמדו שנים ויעידו לפניהן אית תניי תני יעמדו כולן ויעידו במקום אחר<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יודה בר פזי בשם ר<am type="geresh">'</am> זעירה כשם שהן חלוקין כאן כך חלוקין בעדות החדש<pc type="stop">.</pc>  ויקום חד ויתיב חד ויקום חד ויתיב חד שניי<am type="geresh">'</am> היא שאין העד נעשה דיין כהדא רב חונה הוה ידע שהדי לחד בר נש אזיל בעי מידון קומוי וכפר ביה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ל ר<am type="geresh">'</am> שמואל בר ר<am type="geresh">'</am> יצחק בגין דאת ידע דרב חונה בר נשא רבה את כפר ביה מה אילו ייזיל וישהד עלך קומי בית דין חורן א<am type="gershayyim">"</am>ל רב חונה ועבדין כן א<am type="gershayyim">"</am>ל אין ושרא רב חונה גרמיה מן ההוא דינא ואזל ואשהד עלוי קומי ב<am type="gershayyim">"</am>ד חורן<pc type="stop">.</pc>  קרא ערר על חתימת ידי העדים על חתימת ידי הדיינין רבי בא בשם רב יהודה
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף טז,א פרק ג הלכה א גמרא</label>
    רצה לקיים בכתב ידי העדים מקיים בכתב ידי הדיינים מקיים ואני אומר אפילו בעד אחד אפילו בדיין אחד מקיים<pc type="stop">.</pc>  ביומוי דרבי אבהו אתון בעיי מימר גואלינו ואמרין גאולתינו וקבלון בימוי דר<am type="geresh">'</am> ברכי<am type="geresh">'</am> אישתתקון אמר לון שמעתין דא תקדש ירחא וארכינון בראשיהן וקבלון<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף טז,א פרק ג הלכה ב גמרא</label>
    הוון בעיי מימר ולא פליגין אשכחת תני ר<am type="geresh">'</am> יוסה מכשיר בשל פרה וחכמים פוסלין<pc type="stop">.</pc>  מ<am type="gershayyim">"</am>ט דר<am type="geresh">'</am> יוסי והיה במשוך בקרן היובל מ<am type="gershayyim">"</am>ט דרבנן <ref target="psalms.69" n="תהילים_סט"/> ותיטב לה<am type="geresh">'</am> משור פר מקרין מפריס מקרן כתיב<pc type="stop">.</pc>  ורבנן כל השופרות נקראו קרן ונקראו שופר חוץ משל פרה שנקרא קרן ולא נקרא שופר התיבון הרי של יעל הרי אינו קרוי לא קרן ולא שופר<pc type="stop">.</pc>  מאי כדון כהיא דאמר רבי לוי שנייא היא שאין קטיגור נעשה סניגור<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף טז,א פרק ג הלכה ג גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה כדי שיפשטו לבם בתשובה<pc type="stop">.</pc>  פיו מצופה זהב<pc type="stop">.</pc>  ציפהו זהב מבפנים פסול מבחוץ כשר<pc type="stop">.</pc>  ציפהו מקום הנחת פיו או שהיה קולו עבה מחמת הציפוי פסול א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסה הדא אמרה פשוטה ששמע מקצתה מן המתעסק לא יצא<pc type="stop">.</pc>  והיי דא אמרה תקע בראשונה ומשך בשנייה בשתים
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף טז,ב פרק ג הלכה ג גמרא</label>
    אין בידו אלא אחת<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> אבא בר זמינא בשם ר<am type="geresh">'</am> זעירה אפילו אחת אין בידו<pc type="stop">.</pc>  למה ראשה גבי סופה מצטרף וסופה גבי ראשה מצטרף<pc type="stop">.</pc>  לא ראשה אית לה סוף ולא סופה אית לה ראש<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף טז,ב פרק ג הלכה ד גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה כדי שיכופו את לבם בתפלה קומי ריב<am type="gershayyim">"</am>ל תקעין בתעניתא<pc type="stop">.</pc>  רבי יוסה בעי ויתקעון קומיי בחצוצרתא<pc type="stop">.</pc>  ולא שמיע דתני חצוצרות במקדש אין חצוצרות בגבולין<pc type="stop">.</pc>  ויתפללו לפניו עשרים וארבע כהדא ר<am type="geresh">'</am> יוחנן מתפלל בתשעה באב עשרים וארבע ומפקד לתלמידוי לא תילפון מיני הדין עובדה דצריכה ליה אבל הוא תענית ציבור הוא<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יוסה בשם ר<am type="geresh">'</am> יהושע בן לוי אינו תענית ציבור ר<am type="geresh">'</am> יונה ר<am type="geresh">'</am> יצחק בר נחמן בשם ר<am type="geresh">'</am> יהושע בן לוי אבל הוא אינו תענית ציבור<pc type="stop">.</pc>  אמר ר<am type="geresh">'</am> זעירה מילתיה דר<am type="geresh">'</am> יוחנן אמר יחיד בתשעה באב מתפלל ארבע<pc type="stop">.</pc>  לא אמר אלא ארבע הא כ<am type="gershayyim">"</am>ד לא<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף טז,ב פרק ג הלכה ה גמרא</label>
         <ref target="numbers.10" n="במדבר_י"/> אני ה<am type="geresh">'</am> אלהיכם אלו מלכיות <ref target="leviticus.23" n="ויקרא_כג"/> זכרון תרועה אלו הזכרונות <ref target="leviticus.23" n="ויקרא_כג"/> שופר תרועה אלו השופרות עד כדון ראש השנה<pc type="stop">.</pc>  יובל <ref target="ibid" n="שם"/> והעברת שופר תרועה בחדש השביעי בעשור לחדש ביום הכיפורים שאין תלמוד לומר בחדש השביעי מה תלמוד לומר בחדש השביעי אלא כל מה שאת עושה בר<am type="gershayyim">"</am>ה הוי עושה בעשור לחדש מה כאן מלכיות זכרונות ושופרות אף כאן מלכיות זכרונות ושופרות<pc type="stop">.</pc>  מניין שהיא פשוטה לפניה ת<am type="gershayyim">"</am>ל והעברת שופר ומניין שהיא פשוטה לאחריה ת<am type="gershayyim">"</am>ל <ref target="ibid" n="שם"/> תעבירו שופר עד כדון יובל<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="gershayyim">"</am>ה והעברת שופר תרועה בעשור לחדש ביה<am type="gershayyim">"</am>כ שאין תלמוד לומר בחדש השביעי מה ת<am type="gershayyim">"</am>ל בחדש השביעי אלא מה שאת עושה בחדש השביעי כבעשור לחדש מה כאן תוקע ומריע ותוקע אף כאן תוקע ומריע ותוקע<pc type="stop">.</pc>  מניין שהן שלש על שלש שלש ת<am type="gershayyim">"</am>ל <ref target="numbers.29" n="במדבר_כט"/> יום תרועה <ref target="leviticus.23" n="ויקרא_כג"/> זכרון תרועה <ref target="ibid" n="שם"/> שופר תרועה עד כדון כר<am type="geresh">'</am> עקיבה<pc type="stop">.</pc>  כר<am type="geresh">'</am> ישמעאל תני ר<am type="geresh">'</am> ישמעאל <ref target="ibid" n="שם"/> ותקעתם תרועה ותקעתם תרועה שנית תרועה יתקעו למסעיהם<pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יז,א פרק ג הלכה ה גמרא</label>
    אין תימר היא תקיעה היא תרועה והכתיב <ref target="numbers.10" n="במדבר_י"/> ובהקהיל את הקהל תתקעו ולא תריעו<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="leviticus.25" n="ויקרא_כה"/> יובל היא אע<am type="gershayyim">"</am>פ שלא השמיטו אע<am type="gershayyim">"</am>פ שלא תקעו בשופר<pc type="stop">.</pc>  או יכול אע<am type="gershayyim">"</am>פ שלא שילחו עבדים ת<am type="gershayyim">"</am>ל היא דברי ר<am type="geresh">'</am> יודה ר<am type="geresh">'</am> יוסה אומר יובל אע<am type="gershayyim">"</am>פ שלא השמיטו אע<am type="gershayyim">"</am>פ שלא שילחו עבדים<pc type="stop">.</pc>  או יכול אע<am type="gershayyim">"</am>פ שלא תקעו בשופר ת<am type="gershayyim">"</am>ל הוא א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסה מאחר שהכתוב תולה אותה לענין תקיעת שופר וכתוב אחד תולה אותה לענין שילוח עבדים<pc type="stop">.</pc>  מפני מה אני אומר יובל שלא בשילוח עבדים שאיפשר ליובל בלא שילוח עבדים אבל אי אפשר ליובל שלא בתקיעת שופר<pc type="stop">.</pc>  ד<am type="gershayyim">"</am>א תקיעת שופר תלויה בב<am type="gershayyim">"</am>ד ושילוח עבדים תלוי בכל אדם ואתייא כהיא דא<am type="gershayyim">"</am>ר שמואל בר רב יצחק <ref target="exodus.6" n="שמות_ו"/> וידבר ה<am type="geresh">'</am> אל משה ואל אהרן ויצום אל בני ישראל על מה ציום על פרשת שילוח עבדים<pc type="stop">.</pc>  ואתיא כהיא דא<am type="gershayyim">"</am>ר הילא לא נענשו ישראל אלא על פרשת שילוח עבדים הדא הוא דכתיב <ref target="jeremiah.33" n="ירמיהו_לג"/> מקץ שבע שנים תשלחו איש את אחיו העברי וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  תני בשם רבי נחמיה <ref target="proverbs.31" n="משלי_לא"/> היתה כאניות סוחר ממרחק תביא לחמה<pc type="stop">.</pc>  דברי תורה עניים במקומן ועשירים במקום אחר א<am type="gershayyim">"</am>ר יוחנן זו דברי רבי יודא ורבי יסא אבל דברי חכמים קידוש ב<am type="gershayyim">"</am>ד ותקיעת שופר והשמט כספים משמיטין ניחא קדוש בית דין ותקיעת שופר השמט כספים לא בסוף הן משמיטין<pc type="stop">.</pc>  רבי זעירה שמע לה מן הדא <ref target="daniel.10" n="דנייאל_י"/> ויאמר אלי אל תירא דניאל כי מן היום הראשון אשר נתת לבך להבין ולהתענות לפני אלהיך נשמעו דבריך<pc type="stop">.</pc>  כבר נשמעו דבריך<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יוחנן טעמיה דר<am type="geresh">'</am> יהודה כדי ליתן את המצוי על המצוי ואת שאינו מצוי על שאינו מצוי<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יז,א פרק ג הלכה ו גמרא</label>
    למי נצרכה לר<am type="geresh">'</am> נתן דיבק שיברי שופרות פסול
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יז,ב פרק ג הלכה ו גמרא</label>
    עוד היא דר<am type="geresh">'</am> נתן ניקב וסתמו<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> חייה בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן דר<am type="geresh">'</am> נתן היא דתני ניקב וסתמו בין במינו בין שלא במינו אם היה מעכב את התקיעה פסול אם לאו כשר ר<am type="geresh">'</am> נתן אומר במינו כשר שלא במינו פסול<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> חייה בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן כיני מתני<am type="geresh">'</am> אם היה מעכבת את התקיעה פסול ואם לאו כשר ר<am type="geresh">'</am> אבא בר זמינא בשם ר<am type="geresh">'</am> זעירה והוא שסתמו אבל אם לא סתמו כשר שכל הקולות כשירין בשופר<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יעקב בר אחא אמר אבא בר בא שאל לר<am type="geresh">'</am> שופר קדוח מהו א<am type="gershayyim">"</am>ל כזה תוקעין בעייני טב<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יז,ב פרק ג הלכה ז גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר יוסי בן חנינה לא אמר אלא וכן מי שהיה עובר הא אם עמד חזקה כוין<pc type="stop">.</pc>  נתן שופר בתוך שופר ותקע אם קול הפנימי שמע יצא אם קול חיצון שמע לא יצא<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> אבינא בעי הפכו מהו נישמעינה מן הדא גרדו מבפנים פסול מבחוץ כשר לא אמר אלא גרדו הא אם הפכו פסול<pc type="stop">.</pc>  מה בין זה לזה זה ביטל חללו וזה לא ביטל חללו<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יז,ב פרק ג הלכה ח גמרא</label>
    ריב<am type="gershayyim">"</am>ל אמר עמלק כושפן היה מה היה עושה היה מעמיד בני אדם ביום גינוסיא שלו לומר לא במהרה אדם נופל ביום גינוסיא שלו<pc type="stop">.</pc>  מה עשה משה עירבב את המזלות הה<am type="gershayyim">"</am>ד <ref target="habakuk.3" n="חבקוק_ג"/> שמש ירח עמד זבולה וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  וכתיב <ref target="ibid" n="שם"/> נתן תהום קולו רום ידיהו נשא מרום ידיהו נשא
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יח,א פרק ג הלכה ח גמרא</label>
    נתן תהום קולו<pc type="stop">.</pc>  שמואל אמר <ref target="daniel.8" n="דנייאל_ח"/> וצבא תנתן על התמיד בפשע בפשעה של תורה<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="ibid" n="שם"/> ותשלך אמת ארצה אימתי שישראל משליכין דברי תורה לארץ המלכות העכו<am type="gershayyim">"</am>ם הזאת גוזרת ומצלחת מ<am type="gershayyim">"</am>ט ותשלך אמת ארצה ועשתה והצליחה ואין אמת אלא תורה היך מה דאת אמר <ref target="proverbs.23" n="משלי_כג"/> אמת קנה ואל תמכר חכמה ומוסר ובינה<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יודה בר פזי <ref target="hosea.8" n="הושע_ח"/> זנח ישראל טוב אויב ירדפו ואין טוב אלא תור<am type="geresh">'</am> היך מה דאת אמר <ref target="proverbs.4" n="משלי_ד"/> כי לקח טוב נתתי לכם תורתי אל תעזבו<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יח,א פרק ג הלכה ט גמרא</label>
    א<am type="gershayyim">"</am>ר יסא בארבעה מקומות נאמר עשה לך בשלשה פירש ואחד לא פירש <ref target="genesis.6" n="בראשית_ו"/> עשה לך תיבת עצי גפר <ref target="numbers.10" n="במדבר_י"/> עשה לך שתי חצוצרת כסף <ref target="joshua.5" n="יהושוע_ה"/> עשה לך חרבות צורי<am type="geresh">'</am> 
         <ref target="numbers.21" n="במדבר_כא"/> עשה לך שרף לא פירש<pc type="stop">.</pc>  אמר משה עיקרה לא נחש הוא<pc type="stop">.</pc>  לפיכך <ref target="ibid" n="שם"/> ויעש משה נחש נחשת<pc type="stop">.</pc>  מיכן היה ר<am type="gershayyim">"</am>מ דורש שמות<pc type="stop">.</pc>  חד בר נש הוה שמיה כידור אמר לון ר<am type="gershayyim">"</am>מ הובא לכון מיניה<pc type="stop">.</pc>  בר נש ביש הוא <ref target="deuteronomy.32" n="דברים_לב"/> כי דור תהפכת המה<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> לוי בשם ר<am type="geresh">'</am> חמא ב<am type="gershayyim">"</am>ח <ref target="numbers.21" n="במדבר_כא"/> והיה הנשוך אין כתיב כאן אלא כל הנשוך אפילו נשיכת כלב אפילו נשיכת נחש<pc type="stop">.</pc>  ולא דמיא נשיכת כלב יראה נשיכה נחש והביט<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יודה גוזריא בשם ר<am type="geresh">'</am> אחא נשיכת כלב שאינו ממונו וראה נשיכת נחש שהוא ממינו והביט ורבנן אמר נשיכת כלב שאינו מחלחל וראה נשיכת נחש שהוא מחלחל והביט<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יח,א פרק ג הלכה י גמרא</label>
    תני אבל אמרו אשה מברכת לבעלה עבד לרבו קטן לאביו ניחא אשה מברכת לבעלה עבד לרבו<pc type="stop">.</pc>  קטן לאביו לא כן א<am type="gershayyim">"</am>ר אחא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוסה בר נוחריי כל שאמרו בקטן כדי לחנכו<pc type="stop">.</pc>  תיפתר בעונה אחריהן<pc type="stop">.</pc>  כדי דתנינן תמן מי שהיה עבד או אשה או קטן מקרים אותו<pc type="stop">.</pc>  ועונה אחריהם מה שהם אומרים ותהא לו מאירה<pc type="stop">.</pc>  תבוא מאירה לבן עשרים שצריך לבן עשר<pc type="unitEnd">:</pc>
    
      </ab>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="ref-y.02.08.4">
      <ab xml:id="ref-y.02.08.4.00">
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יח,ב פרק ד הלכה א גמרא</label>
    ר<am type="geresh">'</am> אבא בר פפא א<am type="gershayyim">"</am>ר יוחנן ורשב<am type="gershayyim">"</am>ל הוון יתיבון מקשיי אמרין תנינן י<am type="gershayyim">"</am>ט של ר<am type="gershayyim">"</am>ה שחל להיות בשבת במקדש היו תוקעין אבל לא במדינה אין דבר תורה הוא אף בגבולין ידחה אין לית הוא דבר תורה אף במקדש לא ידחה עבר כהנא אמרין הא גברא רבה דנישאול ליה<pc type="stop">.</pc>  אתון שאלון ליה אמר לון כתוב אחד אומר <ref target="numbers.29" n="במדבר_כט"/> יום תרועה וכתוב אחד אומר <ref target="leviticus.33" n="ויקרא_לג"/> זכרון תרועה הא כיצד בשעה שהוא חל בחול יום תרועה בשעה שהוא חל בשבת זכרון תרועה מזכירין אבל לא תוקעין<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> זעירה מפקד לחבריי<am type="geresh">'</am> עולון ושמעין קליה דרבי לוי דרש<pc type="stop">.</pc>  דלית איפשר דהוא מפיק פרשתיה דלא אולפן<pc type="stop">.</pc>  ועל ואמר קומיהון כתוב אחד אומר יום תרועה וכתוב אחד אומר זכרון תרועה הא כיצד בשעה שהוא חל בחול יום תרועה בשעה שהוא חל בשבת זכרון תרועה מזכירין אבל לא תוקעין<pc type="stop">.</pc>  מעתה אף במקדש לא ידחה תנא <ref target="ibid" n="שם"/> באחד לחדש<pc type="stop">.</pc>  מעתה אפילו במקום שהן יודעין שהוא באחד לחדש ידחה<pc type="stop">.</pc>  תני רשב<am type="gershayyim">"</am>י <ref target="ibid" n="שם"/> והקרבתם במקום שהקרבנות קריבין<pc type="stop">.</pc>  אמרין חבריי<am type="geresh">'</am> קומי ר<am type="geresh">'</am> יונה והכתיב <ref target="leviticus.25" n="ויקרא_כה"/> והעברת שופר תרועה בחדש השביעי וגו<am type="geresh">'</am> אמר לון זו את מעביר בארצכם הא אחרת לא<pc type="stop">.</pc>  אמרין ליה או נאמר זו אתם מעבירין בארצכם הא אחרת בין בארץ בין בח<am type="gershayyim">"</am>ל<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה אילו הוה כתיב תעבירו שופר בארצכם הייתי אומר כאן מיעט ובמקום אחר ריבה אלא בכל ארצכם כאן ריבה ובמקום אחר מיעט<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יח,ב פרק ד הלכה ב גמרא</label>
    והן שיהו כל הדרכים האלו בה<pc type="stop">.</pc>  רואה ואינו שומעה כגון ירושלם מלמעלן ועיר מלמטן ושומעת ואינו רואה ההר מפסיק<pc type="stop">.</pc>  רואה ושומעת ואינה יכולה לבא
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יט,א פרק ד הלכה ב גמרא</label>
    חוץ לתחום רואה ושומעת וקרובה ואינה יכולה לבוא הנחל מפסיק<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יונה בעי היתה יכולה לבוא בעירובין היך מה דאת אמר בירושלם שכל עיר שהיא רואה ושומעת וקרובה ויכולה לבוא תוקעין בה ואמר אף ביבנה כן<pc type="stop">.</pc>  ירושלם דבר תורה והעיירות הסמוכות לה דבר תורה וריב<am type="gershayyim">"</am>ז מתקין על דבר תורה ויבנה מדבריהן והעיירות הסמוכות לה מדבריהן וריב<am type="gershayyim">"</am>ז מתקין על דבריהן ויש תקנה אחר התקנה<pc type="stop">.</pc>  רבי סימון בשם רבי יהושע בן לוי יצאו בית דין ממקום ולא היו תוקעין רבי יוסה בעא קומי רבי סימון אפילו מבית לבית אפילו מטריקלון לקיטון א<am type="gershayyim">"</am>ל בי רבי עד כאן שמעתי<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יט,א פרק ד הלכה ג גמרא</label>
    כתיב <ref target="leviticus.23" n="ויקרא_כג"/> ושמחתם לפני ה<am type="geresh">'</am> אלהיכם שבעת ימים אית תניי תני בשמחת שלמים הכתוב מדבר אית תניי תני בשמחת הלולב הכתוב מדבר מאן דאמר בשמחת שלמים הכתוב מדבר ביום הראשון דבר תורה ושאר כל הימים דבר תורה וריב<am type="gershayyim">"</am>ז מתקין על דבר תורה מאן דאמר בשמחת הלולב הכתוב מדבר ביום הראשון דבר תורה ושאר כל הימים מדבריהן וריב<am type="gershayyim">"</am>ז מתקין על דבריהן ויש תקנה אחר תקנה<pc type="stop">.</pc>  חברייא בעון קומי ר<am type="geresh">'</am> יונה כמה דאת אמר תמן והקרבתם אשה לה<am type="geresh">'</am> שבעת ימים אין שבעה בלא שבת ודכוותה ושמחתם לפני ה<am type="geresh">'</am> אלהיכם שבעת ימים אין שבעה בלא שבת<pc type="stop">.</pc>  אמר לון שניא היא דכתיב ולקחתם לכם ביום הראשון חלק הראשון מהם<pc type="stop">.</pc>  מעתה במקדש ידחה ובגבולין לא ידחה אמר ר<am type="geresh">'</am> יונה אילו היה כתוב ולקחתם לפני ה<am type="geresh">'</am> אלהיכם הייתי אומר כאן ריבה ובמקום אחר מיעט<pc type="stop">.</pc>  אלא ולקחתם לכם מכל מקום ושמחתם לפני ה<am type="geresh">'</am> אלהיכם שבעת ימים בירושלם<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יט,ב פרק ד הלכה ד גמרא</label>
    אמר ר<am type="geresh">'</am> שמואל בר נחמן מפני מעשה שאירע פעם אחת נפלה הברה בעיר ובאו סרקיי<am type="geresh">'</am> ונטלו<am type="geresh">'</am> ונתקלקלו הלוים בשיר<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי אחא בר פפא קומי ר<am type="geresh">'</am> זעירא חברייא בעון קומי ר<am type="geresh">'</am> שמואל בר נחמן בשם מן ר<am type="geresh">'</am> אמר לה<pc type="stop">.</pc>  אמר לון דכוותכון דאית לכון רברבין סגין בשם ריב<am type="gershayyim">"</am>ל א<am type="gershayyim">"</am>ל ורבי לא מייתי לה טעם דהלכה<pc type="stop">.</pc>  דתני שירו של ה<am type="geresh">'</am> היו אומרים <ref target="psalms.88" n="תהילים_פח"/> הרנינו לאלהים עוזינו ובר<am type="gershayyim">"</am>ה היו אומרים <ref target="ibid" n="שם"/> הסירותי מסבל שכמו<pc type="stop">.</pc>  חל יום טוב להיות בה<am type="geresh">'</am> בשחרית היו אומרים הרנינו לאלהים עוזינו ובמנחה היו אומרים הסירותי מסבל שכמו אם באו מן המנחה ולמטן אומרים הרנינו לאלהים עוזינו נמצאו אומרים שיר וכופלין אותו<pc type="stop">.</pc>  רבי אדא דקיסרין בשם רבי יוחנן סבר עבר רובו של יום בקדושה<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי חייה בר בא רבי יוחנן מפקד לאילין דכנישא דכיפרא סבין מטול ומיעול עד דו איממא ואתון מדכרין זמנו ועיבורו<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יט,ב פרק ד הלכה ה גמרא</label>
    כיני מתני<am type="geresh">'</am> למקום הוועד של חודש<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף יט,ב פרק ד הלכה ו גמרא</label>
    ביהודה נהגו כר<am type="gershayyim">"</am>ע ובגליל כריב<am type="gershayyim">"</am>ן עבר ועשה ביהודה כגליל ובגליל כיהודה יצא<pc type="stop">.</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף כ,א פרק ד הלכה ו גמרא</label>
    וכשקידשו את השנה באושא ביום הראשון עבר ר<am type="geresh">'</am> ישמעאל בנו של ר<am type="geresh">'</am> יוחנן בן ברוקה ואמר כדברי ריב<am type="gershayyim">"</am>ן אמר רשב<am type="gershayyim">"</am>ג לא היינו נוהגין כן ביבנה<pc type="stop">.</pc>  ביום שני עבר ר<am type="geresh">'</am> חנניה בנו של ר<am type="gershayyim">"</am>י הגלילי ואמר כדברי ר<am type="gershayyim">"</am>ע אמר רשב<am type="gershayyim">"</am>ג כך היינו נוהגין ביבנה<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> אבהו בשם ר<am type="geresh">'</am> לעזר בכל מקום עבר והזכיר אדיר המלוכה לא יצא חוץ מן האל הקדוש של ר<am type="gershayyim">"</am>ה ובלבד במוסף ואתייא כריב<am type="gershayyim">"</am>ן רשב<am type="gershayyim">"</am>ג אומר אומר קדושת היום עם זכרונות ואתייא כרבי עקיבה<pc type="stop">.</pc>  
         <seg type="type-1" rend="square_brackets">אמר</seg> רשב<am type="gershayyim">"</am>ג מה מצאנו בכל מקום אומרה אמצעית אף כאן אומרה אמצעית ר<am type="geresh">'</am> אומר מה מצאנו מ<am type="gershayyim">"</am>מ אומרה רביעית אף כאן אומרה רביעית<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> יעקב בר אחא ר<am type="gershayyim">"</am>ז חנין בר בא בשם רב צ<am type="gershayyim">"</am>ל האל הקדוש ר<am type="geresh">'</am> בא בשם אבא בר רב חונה צ<am type="gershayyim">"</am>ל האל הקדוש ומרבה לסלוח<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> בא בשם אבא בר ירמיה בתפלה הוא אומר אלהי דוד ובונה ירושלים בנביא הוא אומר אלהי דוד מצמיח ישועה<pc type="stop">.</pc>  י<am type="gershayyim">"</am>ט של ר<am type="gershayyim">"</am>ה שחל להיות בשבת אית תניי תני פותח בי<am type="gershayyim">"</am>ט וחותם בשבת ואית תניי תני פותח בשבת וחותם בי<am type="gershayyim">"</am>ט רבי אומר פותח בשבת וחותם בשבת וי<am type="gershayyim">"</am>ט בינתיים ר<am type="geresh">'</am> יודה בר פזי בשם ריב<am type="gershayyim">"</am>ל הלכה כרבי<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף כ,א פרק ד הלכה ז גמרא</label>
    אין פוחתין מי<am type="geresh">'</am> מלכיות כנגד י<am type="geresh">'</am> קילוסין שאמר דוד <ref target="psalms.150" n="תהילים_קנ"/> הללויה הללו אל בקדשו הללוהו ברקיע עזו וגו<am type="geresh">'</am> עד כהתי<am type="gershayyim">"</am>ה<pc type="stop">.</pc>  מי<am type="geresh">'</am> זכרונות כנגד י<am type="geresh">'</am> וידויים שאמר ישעיה <ref target="isaiah.1" n="ישעיהו_א"/> רחצו הזכו הסירו וגו<am type="geresh">'</am> למדו היטב דרשו משפט וגו<am type="geresh">'</am> מה כתיב בתריה לכו נא ונוכחה יאמר ה<am type="geresh">'</am> וגו<am type="geresh">'</am>
         <pc type="stop">.</pc>  מי<am type="geresh">'</am> שופרות כנגד ז<am type="geresh">'</am> כבשים פר ואיל ושעיר<pc type="stop">.</pc>  אלוהות עולין לו לשם מלכיות דברי ר<am type="geresh">'</am> יהודה ר<am type="geresh">'</am> יוסי אומר אינן עולין לו<pc type="stop">.</pc>  אלוהות ומלכיות עולין לו משם שנים דברי ר<am type="geresh">'</am> יוסי ר<am type="geresh">'</am> יהודה אומר אינן עולין<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="psalms.47" n="תהילים_מז"/> זמרו אלהים זמרו זמרו למלכנו זמרו עולין לו משם שנים ד<am type="gershayyim">"</am>ר יהודה ר<am type="geresh">'</am> יוסה אומר אינן עולין<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="gershayyim">"</am>ז בעי
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף כ,ב פרק ד הלכה ז גמרא</label>
    ביה ובדבתריה פליגין או ביה לגרמיה פליגין מן מה דתני הכל מודין <ref target="psalms.47" n="תהילים_מז"/> במלך אלהים על גוים שהוא אחד הדא אמרה בי<am type="geresh">'</am> ודברתיה פליגין<pc type="stop">.</pc>  
         <ref target="ibid" n="שם"/> שאו שערים ראשיכם והנשאו פתחי עולם וגו<am type="geresh">'</am> שאו שערים ראשיכם ושאו פתחי עולם הראשון משם א<am type="geresh">'</am> והשני משם ב<am type="geresh">'</am> דברי ר<am type="geresh">'</am> יהודה ר<am type="geresh">'</am> יוסי אומר הראשון משם ב<am type="geresh">'</am> והשני משם ג<am type="geresh">'</am>
         <pc type="unitEnd">:</pc>  ריב<am type="gershayyim">"</am>ן אומר אם אמרן ג<am type="geresh">'</am> יצא<pc type="stop">.</pc>  הוינן סברין מימר שלשה מכל אחד ואחד אשכחת תני אפילו שלשה מכולן יצא<pc type="stop">.</pc>  אין מזכירין זכרון ומלכות ושופר של פורענות זכרון דכתיב <ref target="psalms.9" n="תהילים_ט"/> אותם זכר וגו<am type="geresh">'</am> מלכות דכתיב <ref target="ezekiel.20" n="יחזקאל_כ"/> חי אני נאם ה<am type="geresh">'</am> אלהים אם לא ביד חזקה וגו<am type="geresh">'</am> שופר דכתיב <ref target="jeremiah.4" n="ירמיהו_ד"/> כי קול שופר שמעת נפשי תרועת מלחמה<pc type="unitEnd">:</pc>  מתחיל בתורה ומשלים בנביא<pc type="stop">.</pc>  מה לשעבר הא בתחילה לא א<am type="gershayyim">"</am>ר יוחנן כיני מתניתא ר<am type="geresh">'</am> יוסה אומר צריך להשלים בתורה<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף כ,ב פרק ד הלכה ח גמרא</label>
    ר<am type="geresh">'</am> יעקב בר אחא בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן מפני מעשה שאירע פעם אחת תקעו בראשונה והיו השונים סבורין שמא עליהם הם הולכין ועמדו עליהן והרגום<pc type="stop">.</pc>  מיגו דאינון חמי לון קראיי שמע ומצליין וקוראין באורייתא מצליי ותקעין אינון אמרין בנימוסין אינון עסיקין<pc type="stop">.</pc>  ואמר אף בהלל כן<pc type="stop">.</pc>  לית כל עמא תמן<pc type="stop">.</pc>  ואמר אף בתקיעה כן לית כל עמא תמן<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר יונה כתיב <ref target="isaiah.58" n="ישעיהו_נח"/> ואותי יום יום ידרושון זו תקיעה וערבה ריב<am type="gershayyim">"</am>ל בשם ר<am type="geresh">'</am> אלכסנדרי שמע לה מן הדא <ref target="psalms.17" n="תהילים_יז"/> שמעה ה<am type="geresh">'</am> צדק זו קריאת שמע הקשיבה רנתי
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף כא,א פרק ד הלכה ח גמרא</label>
    זו רינון תורה האזינה תפלתו זי תפלה בלא שפתי מרמה זו מוסף מה כתיב בתריה מלפניך משפטי יצא א<am type="gershayyim">"</am>ר אחא בר פפא קומי ר<am type="geresh">'</am> זעירה שנייא היא שמצות היום במוסף<pc type="stop">.</pc>  א<am type="gershayyim">"</am>ר תחליפה קיסרייא קרייא אמר כן <ref target="numbers.28" n="במדבר_כח"/> יום תרועה ועשיתם<pc type="stop">.</pc>  ר<am type="geresh">'</am> לעזר בי ר<am type="geresh">'</am> יוסה בשם ר<am type="geresh">'</am> יוסי בר קצרתא בכל הקרבנות כתיב והקרבתם וכאן כתיב ועשיתם אמר להן הקב<am type="gershayyim">"</am>ה מכיון שנכנסתם לדין לפני בראש השנה ויצאתם בשלום מעלה אני עליכם כאילו נבראתם בריה חדשה ר<am type="geresh">'</am> משרשיא בשם ר<am type="geresh">'</am> אידי בכל הקרבנות כתיב חטא ובעצרת אין כתיב חטא אמר להן הקב<am type="gershayyim">"</am>ה מכיון שקיבלתם עליכם עול תורה מעלה אני עליכם כאילו לא חטאתם מימיכם<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף כא,א פרק ד הלכה ט גמרא</label>
    כיני מתני<am type="geresh">'</am> אסור משום שבות ובל<am type="gershayyim">"</am>ת<pc type="stop">.</pc>  אמר ר<am type="geresh">'</am> לעזר מתניתא בגדול ביום טוב של ראש השנה שחל להיות בשבת ותני כן מתלמדין מלתקוע בשבת אין מעכבין את התינוקות מלתקוע ביום טוב<pc type="unitEnd">:</pc>
   
         <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף כא,ב פרק ד הלכה י גמרא</label>
    אמרן בנפיחה אחת<pc type="stop">.</pc>  אשכחת תני אמר בנפיחה אחת יצא והא תנינן סדר תקיעות שלשה של שלשה שלא יפחות<pc type="stop">.</pc>  רבי זעירה רבי אבא בר עילאי בשם רב צריך להריע מתוך פשוטה ר<am type="geresh">'</am> בא בשם אבא בר רב חונה אינו צריך להריע מתוך פשוטה איזו היא הרעה רבי חנניא ורבי מנא חד אמר אהן טרימוטה וחורנה אמר תלת דקיקן<pc type="stop">.</pc>  רבי חנניה חשש להדא דר<am type="geresh">'</am> מנא ולהדא דידן<pc type="stop">.</pc>  והיידא אמרה דא תקע בראשונה ומשך בשנייה כשתיים אין בידו אלא אחת רבי אבא בר זמינא בשם רבי זעירה אפילו אחת אין בידו<pc type="stop">.</pc>  למה ראשה גבי סופה מצטרף וסופה גבי ראשה מצטרף לא ראשה אית לה סוף ולא סופא אית לה ראש<pc type="stop">.</pc>  במקום אחד תוקעין ובמקום אחד מברכין אית תניי תני הולך לו אצל התוקע אית תניי תני אצל המברך מאן דאמר הולך לו אצל התוקע בשאין ביום כדי לתקוע מאן דאמר הולך לו אצל המברך בשיש ביום כדי לתקוע נישמעינה מן הדא דאמר רבי יעקב בר אידי בשם רבי יהושע בן לוי במקום אחד תוקעין ובמקום אחד מברכין הולך לו אצל תוקע ואינו הולך לו אצל מברך<pc type="stop">.</pc>  והיידא אמרה דא יום טוב של ראש השנה שחל להיות בשבת במקום אחד תוקעין ובמקום אחד מברכין הולך לו אצל מברך ואינו הולך לו אצל תוקע למה שהכל יודעין לתקוע ואין הכל יודעין לברך דבר אחר אדם מוציא ידי חבירו בתקיעה ואין אדם מוציא ידי חבירו בברכה<pc type="stop">.</pc>  יום טוב של ראש השנה שחל להיות בשבת לא כמי שאין ביום כדי לתקוע ואת אמר הולך לו אצל מברך<pc type="stop">.</pc>  הדא אמרה פליגון<pc type="stop">.</pc>  רבן גמליאל אומר שליח הציבור מוציא את הרבים ידי חובתן ר<am type="geresh">'</am> חונה רבה דציפורין בשם ר<am type="geresh">'</am> יוחנן הלכה כרבן גמליאל באילין תקיעתה<pc type="stop">.</pc>  רבי זעירה ורב חסדא הוון יתיבין תמן בתקיעתא מן דצלון את צלותא קמי רב חסדא בעי מצלייה אמר ליה ר<am type="geresh">'</am> זעירא לא כבר צלינן אמר ליה מצלינא וחזר ומצלי
   
    <label type="mechon-mamre-Piotrokow">דף כב,א פרק ד הלכה י גמרא</label>
    דנחתון מערביים ואמרין תמן בשם רבי יוחנן הלכה כרבן גמליאל באילין תקיעתה ואנא דלא כוונית<pc type="stop">.</pc>  אילו כוונית נפק ידי חובתו<pc type="stop">.</pc>  אמר רבי זעירא ויאית כל תנייא תני לה בשם רבן גמליאל ורבי הושעיה תני לה בשם חכמים<pc type="stop">.</pc>  רבי אדא דקיסרין בשם ר<am type="gershayyim">"</am>י והוא שיהא שם מראש התפלה אמר רבי תנחום ברבי ירמיה מתניתא אמרה כן סדר ברכות אומר אבות וגבורות וקדושת השם<pc type="unitEnd">:</pc>
    
      </ab>
   </div>
</div>
